{"6-2":{"sdg_goal":"6","indicator_number":6.2,"graph_title":"global_indicators.6-2-title","indicator_sort_order":"06-02-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"Bertelsmann Stiftung / Wegweiser Kommune","source_earliest_available_1":null,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"F\u00fcr den guten \u00f6kologischen Zustand der Oberfl\u00e4chengew\u00e4sser nach der WRRL ist es dringend erforderlich, dass bestehende Wanderhindernisse im Gew\u00e4sserbett beseitigt oder f\u00fcr Fische und Kleinlebewesen durchg\u00e4ngig gemacht werden. An allen Wasserkraftanlagen (WKA) wird die Durchg\u00e4ngigkeit sowohl stromaufw\u00e4rts als auch stromabw\u00e4rts hergestellt. Zudem wird an den Anlagen ein ausreichender Mindestabfluss in der Ausleitungsstrecke sichergestellt. <br>\n<br>\n**ENTWICKLUNG** <br>\n<br>\nDas Umweltamt des Enzkreis unterst\u00fctzt die Wiederherstellung der Durchg\u00e4ngigkeit in den Flie\u00dfgew\u00e4ssern des Enzkreises. Im Enzkreis gibt es (2022) insgesamt 30 Wasserkraftanlagen (WKA), von denen 12 die Anforderungen nach WRRL erf\u00fcllen. Das entspricht einem Umsetzungsgrad von 40 %. Die Durchg\u00e4ngigkeit soll langfristig bei allen der verbleibenden 18 WKA, welche die Anforderungen noch nicht erf\u00fcllen, sukzessive wiederhergestellt werden. Unter diesen Anlagen befinden sich auch 12 Anlagen, die in den aktuellen WRRL Bewirtschaftungspl\u00e4nen des Landes als besonders relevant aufgef\u00fchrt sind.\n","national_metadata_updated_date":"2023-03-20","national_data_updated_date":"2023-03-17","target_number":"6.2","goal_number":"6","indicator_name":"global_indicators.6-2-title"},"4-4":{"sdg_goal":"4","indicator_number":4.4,"graph_title":"global_indicators.4-4-title","indicator_sort_order":"04-04-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"Bertelsmann Stiftung / Wegweiser Kommune","source_earliest_available_1":null,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"\nDie betriebliche Ausbildung erm\u00f6glicht jungen Menschen den Einstieg in eine qualifizierte berufliche T\u00e4tigkeit. F\u00fcr den Wirtschaftsstandort Deutschland ist sie unverzichtbar und eine Grundlage f\u00fcr Innovation und Wachstum. Die Lage auf dem Ausbildungsmarkt erfordert, dass alle Akteure die Attraktivit\u00e4t der Ausbildung f\u00fcr Betriebe und Jugendliche weiter deutlich machen. Die unternehmensstrategische Bedeutung der Ausbildung soll gest\u00e4rkt werden, da Fachkr\u00e4fte mit Berufsausbildung zunehmend gesucht werden. Die Unternehmen sind auf gut qualifizierten Nachwuchs angewiesen, wenn sie zuk\u00fcnftig wettbewerbsf\u00e4hig bleiben wollen. <br> Die Berichterstattung des statistischen Landesamtes BW unterscheidet anhand der folgenden Sektoren: <br>\n\u2022 Industrie und Handel <br>\n\u2022 Handwerk <br>\n\u2022 Landwirtschaft <br>\n\u2022 \u00d6ffentlicher Dienst <br>\n\u2022 Freie Berufe <br>\n\u2022 Hauswirtschaft <br>\n<br>\n**ENTWICKLUNG** <br>\n<br>\nDer Gro\u00dfteil der Auszubildenden im Enzkreis macht die Ausbildung im Industrie- und Handelssektor (65 %). Den zweiten gr\u00f6\u00dferen Anteil macht das Handwerk aus (26 %). Die Abbildung zeigt die absoluten Auszubildenden in den jeweiligen Jahren. Auff\u00e4llig ist, dass der Anteil der Sektoren \u00fcber den Betrachtungszeitraum nahezu gleich bleibt. Nur jeweils 2 % der Auszubildenden entscheiden sich f\u00fcr eine berufliche Ausbildung im \u00f6ffentlichen Dienst oder der Landwirtschaft, was aufgrund der demografischen Entwicklung in diesen Sektoren zur Verst\u00e4rkung des Nachwuchsmangels bei Fachkr\u00e4ften f\u00fchren k\u00f6nnte. Insgesamt sinkende Sch\u00fclerzahlen erfordern ein \u00dcberdenken der aktuellen Strukturen im beruflichen Bereich. Daf\u00fcr hat der Enzkreis mit der Stadt Pforzheim und dem Regierungspr\u00e4sidium Karlsruhe eine gemeinsame Schulentwicklungsplanung f\u00fcr die gesamte Region auf den Weg gebracht mit dem Ziel, das facettenreiche Angebot f\u00fcr die Betriebe und Auszubildenden erhalten zu k\u00f6nnen und Ressourcen sinnvoll einzusetzen. Die Wirtschaftsf\u00f6rderung des Enzkreises unterst\u00fctzt Ausbildungsb\u00f6rsen und h\u00e4lt weitere Angebote zur Berufsorientierung und zum \u00dcbergang von der Schule in den Beruf vor. Berufe aus den Bereichen Handwerk, Erziehung, Pflege, IT und Industrie werden dabei schwerpunktm\u00e4\u00dfig behandelt.\n","national_metadata_updated_date":"2023-03-17","national_data_updated_date":"2023-03-17","target_number":"4.4","goal_number":"4","indicator_name":"global_indicators.4-4-title"},"15-5":{"sdg_goal":15,"indicator_number":15.5,"graph_title":"global_indicators.15-5-title","indicator_sort_order":"15-05-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"Bertelsmann Stiftung / Wegweiser Kommune","source_earliest_available_1":null,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2023-03-17","national_data_updated_date":"2023-03-17","target_number":"15.5","goal_number":"15","indicator_name":"global_indicators.15-5-title"},"4-3":{"sdg_goal":"4","indicator_number":4.3,"graph_title":"global_indicators.4-3-title","indicator_sort_order":"04-03-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"Bertelsmann Stiftung / Wegweiser Kommune","source_earliest_available_1":null,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"\nBildung im Allgemeinen und h\u00f6here Bildung im Speziellen ist in der Wissensgesellschaft von hoher Bedeutung. Die Grundlage f\u00fcr eine gute Berufsausbildung oder das Studium an Hochschulen ist ein hoher schulischer Bildungsgrad. Dabei werden oft die Allgemeine Hochschulreife oder Fachhochschulreife vorausgesetzt oder bef\u00fcrwortet. Der schulische Bildungserfolg ist sowohl f\u00fcr die Wirtschaft als auch f\u00fcr die beruflichen Chancen der Schulabg\u00e4ngerinnen und -abg\u00e4nger und damit f\u00fcr ihre Einkommenschancen und ihren Lebensweg wichtig. Ein h\u00f6herer Bildungsgrad ist \u00f6konomisch wie sozial von hoher Bedeutung. Nach Angaben des statistischen Landesamtes wird in Baden-W\u00fcrttemberg am h\u00e4ufigsten ein Realschul- bzw. ein diesem gleichwertiger Abschluss erzielt. Fast die H\u00e4lfte der Abg\u00e4nger des Jahres 2019 ging mit solch einem mittleren Abschluss ab (48 %). Der Anteil mit Hochschulzugangsberechtigung lag im Jahr 2019 landesweit bei 30 %, die meisten mit Abitur. Zu den mittleren Abschl\u00fcssen geh\u00f6ren Realschul- bzw. gleichwertige Schulabschl\u00fcsse. <br>\n<br>\n**ENTWICKLUNG** <br>\n<br>\nDer Gro\u00dfteil der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler in Baden-W\u00fcrttemberg und auch im Enzkreis verf\u00fcgt \u00fcber einen mittleren Schulabschluss (2019: 56 % im Enzkreis, 48 % im Landesdurchschnitt). Der Anteil der Abg\u00e4ngerinnen und Abg\u00e4nger mit einem Hauptschulabschluss ist relativ gering (in 2019 im Enzkreis 14 %, im Landesdurchschnitt 16 %). Auff\u00e4llig ist, dass der Anteil der Schulabg\u00e4nger/-innen mit Hochschulreife im Enzkreis geringer ist als im Landesdurchschnitt. Im Jahr 2019 lag der Anteil im Enzkreis bei 23 %, im Landesdurchschnitt bei 30 %. Die in der Abbildung nicht aufgef\u00fchrten Schulabg\u00e4nger/-innen sind vorzeitige Schulabbrecher/- innen, h\u00e4ufig aus einem Sonderp\u00e4dagogischen Bildungs- und Beratungszentrum (siehe Indikator 4.2).\n","national_metadata_updated_date":"2023-03-17","national_data_updated_date":"2023-03-17","target_number":"4.3","goal_number":"4","indicator_name":"global_indicators.4-3-title"},"3-4":{"sdg_goal":"3","indicator_number":3.4,"graph_title":"global_indicators.3-4-title","indicator_sort_order":"03-04-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"Bertelsmann Stiftung / Wegweiser Kommune","source_earliest_available_1":null,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"\nDie Wirkung von Alkohol h\u00e4ngt von der getrunkenen Menge, dem jeweiligen k\u00f6rperlichen und seelischen Zustand, dem Alter und der Trinkgew\u00f6hnung ab. Jugendliche und insbesondere Kinder reagieren durch ihr geringeres K\u00f6rpergewicht grunds\u00e4tzlich sehr viel empfindlicher auf Alkohol als Erwachsene, da der Alkoholgehalt im Blut st\u00e4rker und schneller ansteigt. Der Alkoholabbau erfolgt langsamer, da der K\u00f6rper das daf\u00fcr verantwortliche Enzym (Alkoholdehydrogenase) noch nicht wie bei Erwachsenen produzieren kann. Heranwachsende gew\u00f6hnen sich zudem schneller an den Umgang mit alkoholisierten Zust\u00e4nden. <br>\nBei Kindern und Jugendlichen kann sich eine Alkoholabh\u00e4ngigkeit innerhalb weniger Monate oder Jahre entwickeln. Bei zus\u00e4tzlicher Einnahme von anderen Drogen (oder bestimmten Medikamenten) werden die Wirkung und das gesundheitliche Risiko durch den Alkoholkonsum verst\u00e4rkt. M\u00f6gliche l\u00e4ngerfristige Folgen k\u00f6nnen die psychische und physische Gesundheit betreffen. Folgenschwer ist der Konsum von Alkohol dann, wenn er beim Umgang mit Schwierigkeiten und Konflikten oder unerw\u00fcnschten Gef\u00fchlszust\u00e4nden eingesetzt wird. Durch die Manipulation der emotionalen Betroffenheit wird verhindert, dass Betroffene andere M\u00f6glichkeiten erlernen, Gef\u00fchle (positiv) zu beeinflussen. Insbesondere bei fr\u00fchem, regelm\u00e4\u00dfigem Alkoholkonsum k\u00f6nnen es Heranwachsende vers\u00e4umen, wichtige Entwicklungsaufgaben zu bew\u00e4ltigen und ad\u00e4quate Bew\u00e4ltigungsstrategien zu entwickeln. <br>\n<br>\n**ENTWICKLUNG** <br>\n<br>\nDer Trend der alkoholbedingten Krankenhausaufenthalte von Jugendlichen ist im Enzkreis in den vergangenen zehn Jahren insgesamt r\u00fcckl\u00e4ufig und liegt bei M\u00e4dchen und Jungen jeweils unter dem Landesdurchschnitt. In der Gruppe der 13- bis 19-J\u00e4hrigen sind alkoholbedingte Krankenhausbehandlungen meist der Diagnose \u201ePsychische und Verhaltensst\u00f6rungen durch Alkohol (ICD-10-Klassifikation-F10)\u201c zuzuordnen.\n","national_metadata_updated_date":"2023-03-17","national_data_updated_date":"2023-03-17","target_number":"3.4","goal_number":"3","indicator_name":"global_indicators.3-4-title"},"2-1":{"sdg_goal":"2","indicator_number":2.1,"graph_title":"global_indicators.2-1-title","indicator_sort_order":"02-01-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"bar","graph_stacked_disaggregation":"gruppe.gewicht","computation_units":"Prozent","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"},{"field":"gruppe.gewicht","value":"Untergewicht [%]"},{"field":"gruppe.gewicht","value":"Normalgewicht [%]"},{"field":"gruppe.gewicht","value":"\u00dcbergewicht [%]"}],"national_geographical_coverage":"Enzkreis","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"Gesundheitsamt Enzkreis","source_earliest_available_1":2010,"source_periodicity_1":"J\u00e4hrlich","language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"\nDer Indikator \u201eKinder mit Fehlern\u00e4hrung\u201c gibt den Anteil aller Kinder an, deren Body Mass Index [BMI] \u00fcber oder unterhalb eines Schwellenwerts liegt. Dieser Schwellenwert wird bestimmt als der Wert, unter bzw. \u00fcber dem 90 % aller Kinder desselben Geschlechts in der Altersgruppe in Deutschland liegen. Der BMI berechnet sich nach der Formel: Gewicht geteilt durch K\u00f6rpergr\u00f6\u00dfe im Quadrat (kg/m\u00b2). <br>\nDer Indikator bildet ab, wieviel Prozent der Kinder aufgrund von Unter- oder \u00dcbergewicht ein erh\u00f6htes Risiko f\u00fcr bestimmte Erkrankungen im Jugend- oder Erwachsenenalter haben. Die Ursache f\u00fcr ein \u00dcbergewicht liegt in einer Fehlern\u00e4hrung und ebenso in den Bewegungsgewohnheiten sowie in der Veranlagung. In Deutschland zeichnen sich neue Herausforderungen im Zusammenhang mit der Ern\u00e4hrungsweise ab, bspw. eine zunehmende Fettleibigkeit. \u00dcbergewicht kann das Risiko f\u00fcr sp\u00e4tere Folgeerkrankungen wie Bluthochdruck, Gef\u00e4\u00dferkrankungen oder Diabetes mellitus Typ II erh\u00f6hen. <br>\nF\u00fcr Kinder kann \u00dcbergewicht, vor allem starkes \u00dcbergewicht, eine Einschr\u00e4nkung in der sozialen Entwicklung bedeuten. Dagegen kann kindliches Untergewicht, das nicht mit altersgerecht unauff\u00e4lligem Ern\u00e4hrungsverhalten und k\u00f6rperlicher Belastbarkeit einhergeht, gesundheitliche Probleme wie Infektanf\u00e4lligkeit oder auch psychosoziale Schwierigkeiten hervorrufen. Die Daten werden im Rahmen der gesetzlich verpflichtenden Einschulungs-untersuchung erhoben, bei der j\u00e4hrlich ein gesamter Jahrgang von 4- bis 5-J\u00e4hrigen untersucht wird. <br>\n<br>\n**ENTWICKLUNG** <br>\n<br>\nGrunds\u00e4tzlich ist es das Ziel, den Anteil der Kinder- und Jugendlichen mit Fehlern\u00e4hrung (\u00dcber- oder Untergewicht) zu senken. Die Entwicklung der Kinder mit Fehlern\u00e4hrung ist im Enzkreis relativ stabil. Wie sich die Lock-Downs im Zuge der Coronapandemie der Jahre 2020 - 2022 mit Schlie\u00dfung von Schulen und (Sport-) Vereinen auf die Entwicklung auswirken werden, bleibt zun\u00e4chst abzuwarten. Seit 2018 ist ein leichter Zuwachs der Kinder mit \u00dcbergewicht zu verzeichnen, der jedoch innerhalb der \u00fcblichen Schwankungen liegt.\n","national_metadata_updated_date":"2023-03-17","national_data_updated_date":"2023-03-17","target_number":"2.1","goal_number":"2","indicator_name":"global_indicators.2-1-title"},"11-1-b":{"sdg_goal":11,"indicator_number":11.1,"graph_title":"global_indicators.11-1-b-title","indicator_sort_order":"11-01-02","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":null,"source_earliest_available_1":null,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2023-03-17","national_data_updated_date":"2023-03-17","target_number":"11.1","goal_number":"11","indicator_name":"global_indicators.11-1-b-title"},"4-6":{"sdg_goal":"4","indicator_number":4.6,"graph_title":"global_indicators.4-6-title","indicator_sort_order":"04-06-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"Bertelsmann Stiftung / Wegweiser Kommune","source_earliest_available_1":null,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"Der Begriff Familienwanderung beschreibt die Migration mit dem Motiv des Wohnstandortwechsels von Familien mit ihren Kindern. Dieses Wanderungsmotiv wird \u00fcblicherweise von den 30- bis unter 50-J\u00e4hrigen, gemeinsam mit der Kindergeneration, also den unter 18-J\u00e4hrigen dominiert. Wanderungsgewinne in diesen Altersgruppen verzeichnen oftmals Regionen mit attraktiven Wohnstandorten, wie es in Baden-W\u00fcrttemberg z.B. im Umland der Oberzentren der Fall ist, so auch im Enzkreis. Eine gute verkehrliche Anbindung, die Pendlerdistanz zu den Oberzentren Stuttgart, Pforzheim und Karlsruhe und die attraktiven naturr\u00e4umlichen Besonderheiten wirken hier positiv auf den Wanderungssaldo. Die Wanderungsverluste in diesen Alterskohorten treten dagegen \u00fcberwiegend in den Regionen mit tendenziell h\u00f6heren Wohnkosten auf, wie es in der Regel in den urbanen Oberzentren der Fall ist. Ein positiver Wanderungssaldo in dieser Kohorte dr\u00fcckt die insgesamt positive Wohn- und Lebensqualit\u00e4t in \u00fcberwiegend weniger verdichteten R\u00e4umen aus. <br>\n<br>\n**ENTWICKLUNG** <br>\n<br>\nDie produktive Wirtschaftsstruktur und insgesamt hohe Lebensqualit\u00e4t im Land Baden-W\u00fcrttemberg wird u.a. durch den positiven Saldo der Familienwanderungen deutlich. Auf der kommunale Ebene zeigt sich jedoch, in Abh\u00e4ngigkeit der strukturellen Ausgangslage, ein differenziertes Bild. W\u00e4hrend die strukturstarken Oberzentren hohe Wanderungsverluste in der Gruppe der 30- bis unter 50-J\u00e4hrigen und der Kindergeneration verzeichnen, profitieren die Umlandregionen von Wanderungsgewinnen. Der Wanderungssaldo in den Kohorten der Familienwanderer ist im Enzkreis \u00fcber den gesamten Betrachtungszeitraum deutlich positiv, was weitreichende Auswirkungen auf die Altersstruktur der Bev\u00f6lkerung hat. Die Migrationsstr\u00f6me tragen wesentlich zur Verj\u00fcngung der heutigen und zuk\u00fcnftigen Bev\u00f6lkerung im Enzkreis bei, was jedoch ma\u00dfgeblich von der Verf\u00fcgbarkeit von Wohnraum abh\u00e4ngig ist.\n","national_metadata_updated_date":"2023-03-17","national_data_updated_date":"2023-03-17","target_number":"4.6","goal_number":"4","indicator_name":"global_indicators.4-6-title"},"5-2":{"sdg_goal":"5","indicator_number":5.2,"graph_title":"global_indicators.5-2-title","indicator_sort_order":"05-02-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"Bertelsmann Stiftung / Wegweiser Kommune","source_earliest_available_1":null,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"Noch immer existieren signifikante Einkommensunterschiede zwischen weiblichen und m\u00e4nnlichen Arbeitnehmern. Diese Unterschiede sind z.T. auf die Wahl unterschiedlicher Berufe in verschiedenen Branchen, den Aufstieg in den unterschiedlich verg\u00fcteten Hierarchiegruppen und die Ber\u00fccksichtigung von Berufserfahrung zur\u00fcckzuf\u00fchren. Zudem wirkt sich eine familienbedingte Arbeitsunterbrechung negativ auf das Einkommen aus. Frauen werden trotz Diskriminierungsverbots f\u00fcr gleichwertige Arbeit teilweise niedriger entlohnt. Bei der Betrachtung des Medianeinkommens[^1] werden lediglich Informationen vollzeitbesch\u00e4ftigter Frauen und M\u00e4nner herangezogen; informelle[^2] und Teilzeitbesch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse werden nicht ber\u00fccksichtigt. Dies ist vor allem dann problematisch, wenn systematische Unterschiede zwischen Frauen und M\u00e4nnern auf dem Arbeitsmarkt bestehen, wie bspw. in der Besetzung von F\u00fchrungspositionen. <br>\n<br>\n**ENTWICKLUNG** <br>\n<br>\nDas Einkommen ist im Enzkreis zwischen M\u00e4nnern und Frauen ungleich verteilt. Zwar steigen die Einkommen von M\u00e4nnern und Frauen \u00fcber den Betrachtungszeitraum proportional an, der Verdienstabstand bleibt dadurch jedoch der Gleiche. Durchschnittlich verf\u00fcgen Frauen im Enzkreis nur \u00fcber 76 % des Medianeinkommens von M\u00e4nnern. Der Verdienstabstand liegt im Enzkreis auf dem gleichen Niveau wie der Landesdurchschnitt. <br>\n<br>\n[^1]: Der Median ist der Wert, der genau in der Mitte einer Datenreihe liegt. Das Medianeinkommen beschreibt demnach den mittleren Wert aller betrachteten Einkommen. <br>\n[^2]: Informelle T\u00e4tigkeiten unterliegen keinem staatlichen Schutz und keiner Registrierung wie die Durchf\u00fchrung von Kleinreparaturen oder der Verkauf eigener Produkte und Dienstleistungen.\n","national_metadata_updated_date":"2023-03-20","national_data_updated_date":"2023-03-17","target_number":"5.2","goal_number":"5","indicator_name":"global_indicators.5-2-title"},"16-2":{"sdg_goal":16,"indicator_number":16.2,"graph_title":"global_indicators.16-2-title","indicator_sort_order":"16-02-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"Bertelsmann Stiftung / Wegweiser Kommune","source_earliest_available_1":null,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2023-03-17","national_data_updated_date":"2023-03-17","target_number":"16.2","goal_number":"16","indicator_name":"global_indicators.16-2-title"},"13-2":{"sdg_goal":13,"indicator_number":13.2,"graph_title":"global_indicators.13-2-title","indicator_sort_order":"13-02-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"Bertelsmann Stiftung / Wegweiser Kommune","source_earliest_available_1":null,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2023-03-17","national_data_updated_date":"2023-03-17","target_number":"13.2","goal_number":"13","indicator_name":"global_indicators.13-2-title"},"4-1-b":{"sdg_goal":"4","indicator_number":4.1,"graph_title":"global_indicators.4-1-b-title","indicator_sort_order":"04-01-02","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":null,"source_earliest_available_1":null,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"Ziel jeder Vorschulerziehung ist es, Kinder optimal auf die Grundschulbildung und den Alltag in der Grundschule vorzubereiten. Dar\u00fcber hinaus wird der Weg zu lebenst\u00fcchtigen und resilienten Menschen geebnet: Menschen, die beziehungsf\u00e4hig sind, eine positive Lebenseinstellung haben und hilfsbereit auf andere zugehen. Als Erwachsene werden sie dann in der Lage dazu sein, in ihren Familien, in ihrem Beruf und in der Gesellschaft Verantwortung zu tragen und ihr Leben selbstst\u00e4ndig zu f\u00fchren. Die Vorschulerziehung will die Kinder auf eine Zukunft vorbereiten, die mehr Flexibilit\u00e4t, mehr Offenheit und mehr Mobilit\u00e4t von ihnen verlangt, als das je bei einer vorherigen Generation der Fall war. In den letzten Jahren hat sich gezeigt, dass sich immer mehr Schulkinder damit schwertun, korrekt und in ganzen S\u00e4tzen zu sprechen. Die Sprachf\u00f6rderung ist daher ein wesentliches Element kindlicher Bildung. Aber auch Gesundheitsund Ern\u00e4hrungserziehung oder Medienp\u00e4dagogik sind Aufgaben, die Betreuungspersonen wahrnehmen k\u00f6nnen. Im letzten Jahr vor der Einschulung werden die Kinder im Rahmen der Vorschulerziehung verst\u00e4rkt auf den Schuleintritt vorbereitet. <br>\n<br>\n**ENTWICKLUNG** <br>\n<br>\nDie Betreuungsquote der dreij\u00e4hrigen Kinder bis zum Schuleintritt ist im Enzkreis \u00fcber den Betrachtungszeitraum relativ trendstabil und lag 2020 mit rund 94 % etwa im Landesdurchschnitt. Beim w\u00f6chentlichen Betreuungsumfang der Kinder werden jedoch deutliche Unterschiede sichtbar. Die gro\u00dfe Mehrheit der Kinder wird in einem Umfang von 25 bis 35 Stunden pro Woche (ca. 5 - 8 Stunden pro Tag) betreut (im Enzkreis 83 % im Jahr 2020; Land BW 70 %). Bei den Kindern mit einem Betreuungsumfang von mehr als 35 Wochenstunden ist der Anteil im Enzkreis signifikant niedriger (16 %) als im Landesdurchschnitt (28 %). Diese Tendenz kann Auswirkungen auf die Verf\u00fcgbarkeit von Fachkr\u00e4ften auf dem Arbeitsmarkt haben.\n","national_metadata_updated_date":"2023-03-17","national_data_updated_date":"2023-03-17","target_number":"4.1","goal_number":"4","indicator_name":"global_indicators.4-1-b-title"},"4-2":{"sdg_goal":"4","indicator_number":4.2,"graph_title":"global_indicators.4-2-title","indicator_sort_order":"04-02-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"Bertelsmann Stiftung / Wegweiser Kommune","source_earliest_available_1":null,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"Ziel der Schulbildung ist es, Kinder und Jugendliche von ihrem Schuleintritt bis zu ihrem Abschluss zu begleiten und auf das Berufsleben vorzubereiten. Menschen ohne erfolgreichen Schul- und Berufsabschluss haben heute kaum Chancen auf dem ersten Arbeitsmarkt. Insbesondere sozial schwache und bildungsferne Familien sowie Familien mit Migrationshintergrund stehen hierbei im Fokus, da der Bildungserfolg stark von den sozio\u00f6konomischen Faktoren der Eltern abh\u00e4ngt. Als Schulabbrecher/- innen gelten alle Kinder und Jugendlichen, die ihre Pflichtschulzeit beenden, ohne mindestens einen Hauptschulabschluss erworben zu haben. Die Schulabbrecherquote liefert Hinweise zum Anteil der Sch\u00fclerinnen, die keine Sekundarschulbildung abschlie\u00dfen konnten. Bei der Interpretation der Quote muss ber\u00fccksichtigt werden, dass der Indikator keine Hinweise auf die Gr\u00fcnde f\u00fcr den Schulabbruch liefert und die Qualit\u00e4t der schulischen Bildung daher nur indirekt messen kann. Abschl\u00fcsse k\u00f6nnen nach der Pflichtschulzeit nachgeholt werden. Dieser Aspekt wird durch die Schulabbrecherquote nicht abgebildet. Nach Angaben des statistischen Landesamtes BW[^1] hatten im Jahr 2014 rund 2/3 der Abg\u00e4ngerinnen und Abg\u00e4nger ohne Hauptschulabschluss einen sonderp\u00e4dagogischem F\u00f6rderbedarf und gar keinen Hauptschulabschluss angestrebt; sie besuchten ein Sonderp\u00e4dagogisches Bildungs- und Beratungszentrum. <br>\n<br>\n**ENTWICKLUNG** <br>\n<br>\nDie Schulabbrecherquote ist in Deutschland relativ gering. In Baden- W\u00fcrttemberg lag sie bei 1,5 % im Jahr 2020, im Enzkreis etwas h\u00f6her bei 2,2 %. Der starke Anstieg im Jahr 2017 ist auf Zuwanderungen ausl\u00e4ndischer Kinder und Jugendlicher zur\u00fcckzuf\u00fchren, die sich in der Statistik niederschlagen (vgl. Indikator 10.3).\n\n[^1]: Wolf, R. (2016): Wer ist ein \u201eSchulabbrecher\u201c?, In: Statistisches Monatsheft Baden-W\u00fcrttemberg 4/2016\n","national_metadata_updated_date":"2023-03-20","national_data_updated_date":"2023-03-17","target_number":"4.2","goal_number":"4","indicator_name":"global_indicators.4-2-title"},"15-4":{"sdg_goal":15,"indicator_number":15.4,"graph_title":"global_indicators.15-4-title","indicator_sort_order":"15-04-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"Bertelsmann Stiftung / Wegweiser Kommune","source_earliest_available_1":null,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2023-03-17","national_data_updated_date":"2023-03-17","target_number":"15.4","goal_number":"15","indicator_name":"global_indicators.15-4-title"},"15-2":{"sdg_goal":15,"indicator_number":15.2,"graph_title":"global_indicators.15-2-title","indicator_sort_order":"15-02-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"Bertelsmann Stiftung / Wegweiser Kommune","source_earliest_available_1":null,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2023-03-17","national_data_updated_date":"2023-03-17","target_number":"15.2","goal_number":"15","indicator_name":"global_indicators.15-2-title"},"3-8-b":{"sdg_goal":"3","indicator_number":3.8,"graph_title":"global_indicators.3-8-b-title","indicator_sort_order":"03-08-02","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":null,"source_earliest_available_1":null,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"Stickstoffoxide (NOX) ist eine Sammelbezeichnung f\u00fcr die gasf\u00f6rmigen Oxide des Stickstoffes. In Bezug auf die Luftqualit\u00e4t werden vereinfacht die beiden (wichtigsten) Verbindungen Stickstoffmonoxid und Stickstoffdioxid (NO2) betrachtet. NO2 f\u00fchrt als starkes Oxidationsmittel zu Entz\u00fcndungsreaktionen in den Atemwegen und verst\u00e4rkt die Reizwirkung anderer Luftschadstoffe. Akuteffekte wie Atemnot, Husten, Bronchitis k\u00f6nnen die Folge sein, die sich zu chronischen Atemwegs- und Lungenerkrankungen mit einer steigenden Anf\u00e4lligkeit f\u00fcr Atemwegsinfekte und Lungenfunktionsminderung entwickeln k\u00f6nnen. Zudem steigt das Risiko f\u00fcr Allergien. Bei hohen NO2-Konzentrationen der Au\u00dfenluft steigt nicht nur das Risiko von Erkrankungen der Atemwege, sondern auch solcher des Herz-Kreislaufsystems, bspw. Asthma, Herzinfarkte und Schlaganf\u00e4lle. Eine Zunahme der Sterblichkeit kann beobachtet werden. Die mittelbare Wirkung von NO2 auf die menschliche Gesundheit besteht in seiner Eigenschaft als Vorl\u00e4ufersubstanz f\u00fcr die Bildung von Feinstaub. Eine dauerhaft erh\u00f6hte Feinstaubbelastung f\u00fchrt ebenfalls zu mehr Herz-Kreislaufund Atemwegserkrankungen in der Bev\u00f6lkerung und verk\u00fcrzt die Lebenserwartung. NO2 ist zudem eine Vorl\u00e4ufersubstanz f\u00fcr das sekund\u00e4r in Bodenn\u00e4he gebildete Ozon. Ozon wirkt ebenfalls als sehr starker Reizstoff auf die Schleimh\u00e4ute, die Atemwege und Augen und sch\u00e4digt Pflanzen und \u00d6kosysteme.<br>\n<br>\n**ENTWICKLUNG** <br>\n<br>\n\u00dcber den Betrachtungszeitraum nehmen die Stickstoffoxidemissionen im Enzkreis, bedingt durch technische Neuerungen, kontinuierlich ab. Die st\u00e4rksten Emittenten sind nach wie vor Diesel-Pkw. Bei schweren Nutzfahrzeugen wie Lkw und Mobilen Maschinen konnten die Stickstoffoxidemissionen deutlich reduziert werden. Bei neueren dieselbetriebene Fahrzeugen, wie Lkw, mobilen Maschinen oder Pkw kann durch eine Abgasnachbehandlung in SCR-Katalysatoren, unter Zufuhr einer Harnstoffl\u00f6sung (Adblue\u00ae), der Stickstoffoxidaussto\u00df um bis zu 90 % reduziert werden. \u00c4ltere Diesel- und auch Ottomotoren tragen wesentlich zu den Stickstoffoxidemissionen bei, die im Jahr 2020 (von 2.565 t im Jahr 1995) insgesamt noch 887 Tonnen betragen. Generell wirkt sich ein vermindertes Verkehrsaufkommen positiv auf den Absenkpfad aus.\n","national_metadata_updated_date":"2023-03-17","national_data_updated_date":"2023-03-22","target_number":"3.8","goal_number":"3","indicator_name":"global_indicators.3-8-b-title"},"8-4":{"sdg_goal":"8","indicator_number":8.4,"graph_title":"global_indicators.8-4-title","indicator_sort_order":"08-04-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"Bertelsmann Stiftung / Wegweiser Kommune","source_earliest_available_1":null,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"Nicht jede Besch\u00e4ftigung bringt ein ausreichendes Einkommen. Deshalb k\u00f6nnen Bezieher/-innen niedriger Einkommen zus\u00e4tzlich Arbeitslosengeld II erhalten. Diese sogenannten Erwerbsaufstocker sind also sozialversicherungspflichtig oder geringf\u00fcgig besch\u00e4ftigt oder selbstst\u00e4ndig und erhalten zus\u00e4tzlich staatliche Unterst\u00fctzung. Der Indikator zeigt an, welcher Anteil der Bezieherinnen und Bezieher von Arbeitslosengeld in einer sozialversicherungspflichtigen Besch\u00e4ftigung, geringf\u00fcgig besch\u00e4ftigt oder selbstst\u00e4ndig ist. Dies gibt einerseits Auskunft \u00fcber die Gr\u00f6\u00dfe des Niedriglohnsektors, zeigt aber auch an, welcher Anteil der Menschen, die SGB II beziehen zumindest in den sozialen Kontext einer Arbeitsstelle eingebunden ist. <br>\n<br>\n**ENTWICKLUNG** <br>\n<br>\nDer Anteil der Erwerbsaufstocker/- innen liegt im Enzkreis \u00fcber den gesamten Betrachtungszeitraum unter dem Landesdurchschnitt und nimmt im Trend ab. Demzufolge ist davon auszugehen, dass der Anteil der Menschen im Niedriglohnsektor zumindest im Vergleich zum Land Baden-W\u00fcrttemberg verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig gering ist. Andererseits waren im Enzkreis zuletzt (2020) 19 % der erwerbsf\u00e4higen Leistungsbezieher erwerbst\u00e4tig und haben zus\u00e4tzlich Arbeitslosengeld (ALG) II erhalten, da ihr Einkommen nicht ausreicht um das Existenzminimum zu decken. Im Land Baden-W\u00fcrttemberg waren es im gleichen Jahr 24 %.\n","national_metadata_updated_date":"2023-03-20","national_data_updated_date":"2023-03-17","target_number":"8.4","goal_number":"8","indicator_name":"global_indicators.8-4-title"},"16-1":{"sdg_goal":16,"indicator_number":16.1,"graph_title":"global_indicators.16-1-title","indicator_sort_order":"16-01-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"Bertelsmann Stiftung / Wegweiser Kommune","source_earliest_available_1":null,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2023-03-17","national_data_updated_date":"2023-03-17","target_number":"16.1","goal_number":"16","indicator_name":"global_indicators.16-1-title"},"11-8":{"sdg_goal":11,"indicator_number":11.8,"graph_title":"global_indicators.11-8-title","indicator_sort_order":"11-08-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"Bertelsmann Stiftung / Wegweiser Kommune","source_earliest_available_1":null,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2023-03-17","national_data_updated_date":"2023-03-17","target_number":"11.8","goal_number":"11","indicator_name":"global_indicators.11-8-title"},"11-3":{"sdg_goal":11,"indicator_number":11.3,"graph_title":"global_indicators.11-3-title","indicator_sort_order":"11-03-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"Bertelsmann Stiftung / Wegweiser Kommune","source_earliest_available_1":null,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2023-03-17","national_data_updated_date":"2023-03-17","target_number":"11.3","goal_number":"11","indicator_name":"global_indicators.11-3-title"},"8-2":{"sdg_goal":"8","indicator_number":8.2,"graph_title":"global_indicators.8-2-title","indicator_sort_order":"08-02-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"Bertelsmann Stiftung / Wegweiser Kommune","source_earliest_available_1":null,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"Die Besch\u00e4ftigungsquote bildet den Anteil der Bev\u00f6lkerung ab, der einer sozialversicherungspflichtigen Besch\u00e4ftigung (SvB) nachgeht, und setzt diesen ins Verh\u00e4ltnis zur Bev\u00f6lkerung im Erwerbsalter. Die Besch\u00e4ftigungsquote gibt damit also nur die abh\u00e4ngig Besch\u00e4ftigten an. Der Vergleich in der Besch\u00e4ftigungsquote von M\u00e4nnern und Frauen wird bei SDG 5 \u201eGeschlechtergleichstellung\u201c abgebildet. Wirtschaftspolitisch wird gem\u00e4\u00df Stabilit\u00e4tsgesetz ein m\u00f6glichst hoher Besch\u00e4ftigungsstand angestrebt. Die Zahl der Personen ohne Besch\u00e4ftigung soll hingegen m\u00f6glichst gering sein. Ein Minimum an Arbeitslosigkeit ist jedoch unvermeidbar, da immer eine Mindestzahl von Arbeitnehmern zum Zeitpunkt der statistischen Registrierung keiner Besch\u00e4ftigung nachgeht, etwa durch saisonale Schwankungen oder als Folge eines Arbeitsplatzwechsels. Mittlerweile besteht auf dem Arbeitsmarkt ein gesteigertes Interesse f\u00fcr die Personengruppe \u00e4lterer Menschen. Ihr beruflicher Erfahrungsschatz ist aufgrund des Bedarfs an gut qualifizierten Fachkr\u00e4ften und des demografischen Wandels von unsch\u00e4tzbarem Wert. Auf der anderen Seite nehmen Anforderungen und Belastungen in der Arbeitswelt mit der Zeit zu. Dies stellt alle vor Herausforderungen, lebens\u00e4ltere Personen aber unter Umst\u00e4nden st\u00e4rker als J\u00fcngere. <br>\n<br>\n**ENTWICKLUNG** <br>\n<br>\nDie Besch\u00e4ftigungsquote ist im gesamten Betrachtungszeitraum kontinuierlich gestiegen. Sie liegt im Enzkreis knapp \u00fcber dem Landesdurchschnitt. Auch die Besch\u00e4ftigungsquote der 55- bis 64-j\u00e4hrigen ist im Enzkreis gegen\u00fcber dem Landesdurchschnitt h\u00f6her, was grunds\u00e4tzlich positiv zu bewerten ist.\n","national_metadata_updated_date":"2023-03-20","national_data_updated_date":"2023-03-17","target_number":"8.2","goal_number":"8","indicator_name":"global_indicators.8-2-title"},"11-5":{"sdg_goal":11,"indicator_number":11.5,"graph_title":"global_indicators.11-5-title","indicator_sort_order":"11-05-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"Bertelsmann Stiftung / Wegweiser Kommune","source_earliest_available_1":null,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2023-03-17","national_data_updated_date":"2023-03-17","target_number":"11.5","goal_number":"11","indicator_name":"global_indicators.11-5-title"},"16-3":{"sdg_goal":16,"indicator_number":16.3,"graph_title":"global_indicators.16-3-title","indicator_sort_order":"16-03-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"Bertelsmann Stiftung / Wegweiser Kommune","source_earliest_available_1":null,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2023-03-17","national_data_updated_date":"2023-03-17","target_number":"16.3","goal_number":"16","indicator_name":"global_indicators.16-3-title"},"3-3":{"sdg_goal":"3","indicator_number":3.3,"graph_title":"global_indicators.3-3-title","indicator_sort_order":"03-03-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"Bertelsmann Stiftung / Wegweiser Kommune","source_earliest_available_1":null,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"Statistisch sterben mehr M\u00e4nner als Frauen vor dem Erreichen des 70. Lebensjahres, d.h. deutlich vor der statistischen Lebenserwartung (M\u00e4nner 78,5 Jahre/ Frauen 83,4 Jahre in 2021). Treten Todesf\u00e4lle im Alter unter 70 Jahren geh\u00e4uft auf, so kann dies ein Anzeichen f\u00fcr erh\u00f6hte Gesundheitsrisiken oder f\u00fcr Probleme im Gesundheitswesen sein. <br>\nDie statistische Lebenserwartung h\u00e4ngt auch vom Lebensstil, d.h. von den Ern\u00e4hrungs- und Bewegungsgewohnheiten ab, die bei M\u00e4nnern h\u00e4ufiger unges\u00fcnder sind als bei Frauen. Generelle Versorgungslagen im Gesundheitssystem haben geringeren Einfluss. Da der Gesundheitszustand stark die Lebensqualit\u00e4t der Menschen beeinflusst, ist es das Ziel, ein gesundes Leben f\u00fcr alle Menschen zu erm\u00f6glichen und die F\u00e4lle vorzeitiger Sterblichkeit weiter zu senken. <br>\nDie Wahrscheinlichkeit in einem Alter unter 70 Jahren zu sterben ist f\u00fcr Frauen geringer als f\u00fcr M\u00e4nner. Frauen haben nicht nur h\u00e4ufiger eine ges\u00fcndere Lebensweise, sondern auch eine generell h\u00f6here Bereitschaft zu Vorsorgeuntersuchungen. M\u00e4nner hingegen haben h\u00e4ufiger eine h\u00f6here Risikobereitschaft. Der Faktor der Berufswahl entspricht hinsichtlich der physischen Belastungen auch heute noch den traditionellen Rollenbildern. Die vorzeitige Sterblichkeit von Frauen h\u00e4ngt tendenziell st\u00e4rker von gesamtgesellschaftlichen Belastungen ab, bspw. einem Mehraufwand durch unbezahlte Sorgearbeit. <br>\nVorzeitige Sterbef\u00e4lle, bspw. durch Suizid oder einen (Verkehrs-)Unfall, gehen f\u00fcr die Hinterbliebenen mit gro\u00dfen Belastungen und einem erheblichen Verlust gemeinsamer Lebenszeit einher. <br>\n<br>\n**ENTWICKLUNG** <br>\n<br>\nDie vorzeitige Sterblichkeit je 100.000 Einwohnern/-innen ist im Enzkreis seit dem Jahr 2017 deutlich angestiegen. Im Jahr 2020 lag sie sowohl bei Frauen als auch bei M\u00e4nnern \u00fcber dem Landesdurchschnitt mit einer besonderen Auff\u00e4lligkeit bei Frauen. Bei M\u00e4nnern zeigt sich ein kontinuierlicher Anstieg seit dem Jahr 2014.\n","national_metadata_updated_date":"2023-03-17","national_data_updated_date":"2023-03-17","target_number":"3.3","goal_number":"3","indicator_name":"global_indicators.3-3-title"},"8-1":{"sdg_goal":"8","indicator_number":8.1,"graph_title":"global_indicators.8-1-title","indicator_sort_order":"08-01-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"Bertelsmann Stiftung / Wegweiser Kommune","source_earliest_available_1":null,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"\nDas Bruttoinlandsprodukt (BIP) misst die Leistung einer Volkswirtschaft und ist definiert als Gesamtwert aller produzierten Waren und Dienstleistungen abz\u00fcglich der Vorleistungen und Importe. Auf kommunaler Ebene misst das BIP die Bruttowertsch\u00f6pfung, die innerhalb einer Kommune stattfindet. Das BIP-Wachstum je Einwohner/- in liefert dabei Informationen zur Entwicklung des wirtschaftlichen Wohlstandes. Es l\u00e4sst allerdings keine R\u00fcckschl\u00fcsse auf dessen Verteilung sowie auf die tats\u00e4chliche Lebensqualit\u00e4t vor Ort zu. Das BIP erm\u00f6glicht somit ausschlie\u00dflich Aussagen zur \u00f6konomischen Dimension, wobei Aspekte der sozialen und \u00f6kologischen Dimension unber\u00fchrt bleiben. Bei alleiniger Betrachtung des BIPs bleibt ungekl\u00e4rt, mit welchen Mitteleinsatz die Wertsch\u00f6pfung erreicht wurde. Grunds\u00e4tzlich ergibt sich zudem die Schwierigkeit, dass im BIP nur die formell get\u00e4tigte bzw. entsprechend dokumentierte Wertsch\u00f6pfung erfasst wird. Das Wirtschaftswachstum, also die langfristige Zunahme der gesamtwirtschaftlichen Produktion, ist ein relevantes Merkmal moderner Gesellschaften. <br>\n<br>\n**ENTWICKLUNG** <br>\n<br>\nDas BIP unterliegt im Betrachtungszeitraum einem mehr oder weniger stark ausgepr\u00e4gten rhythmischen Wechsel von Aufschwung und Abschwung, d.h. einem Wechsel von wirtschaftlicher Prosperit\u00e4t und Depression. Wird in den Jahren 2007 und 2008 noch die weltweite Finanzkrise sichtbar, konnte das BIP je Einwohner in den Folgejahren kontinuierlich gesteigert werden. Im Enzkreis liegt das BIP je Einwohner jedoch \u00fcber den Zeitverlauf kontinuierlich unter dem Landesdurchschnitt, was auf die Wirtschaftsstruktur zur\u00fcckzuf\u00fchren ist. Nach kontinuierlichem Anstieg bis zum Jahr 2018 ist das BIP zuletzt (2019) wieder gesunken.\n","national_metadata_updated_date":"2023-03-20","national_data_updated_date":"2023-03-17","target_number":"8.1","goal_number":"8","indicator_name":"global_indicators.8-1-title"},"9-3":{"sdg_goal":"9","indicator_number":9.3,"graph_title":"global_indicators.9-3-title","indicator_sort_order":"09-03-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"Bertelsmann Stiftung / Wegweiser Kommune","source_earliest_available_1":null,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"Der wirtschaftliche Erfolg einer Volkswirtschaft wird auch zuk\u00fcnftig von innovativen Produkten und von Innovationen im Dienstleistungssektor abh\u00e4ngen. Aus diesem Grund ben\u00f6tigen Unternehmen f\u00fcr die Auswahl geeigneter Forschungs- und Entwicklungs- (FuE-) Standorte \u2013 ebenso wie die Politik zur Gestaltung g\u00fcnstiger Rahmenbedingungen \u2013 fundierte Kenntnisse \u00fcber die Innovationsf\u00e4higkeit einer Region bzw. eines Kreises. Um das Innovationspotenzial verschiedener Wirtschaftr\u00e4ume vergleichen zu k\u00f6nnen, wurde deshalb vom Statistischen Landesamt Baden-W\u00fcrttemberg ein Innovationsindex entwickelt. In diesem Index werden mehrere Innovationsindikatoren in einer Kennzahl geb\u00fcndelt. Der Innovationsindex wird f\u00fcr die Gebietseinheiten im zweij\u00e4hrigen Turnus berechnet. <br>\n<br>\n<div> Die Berechnung erfolgt entlang folgender Merkmale: <br> \n1. FuE-Ausgaben / nominales Bruttoinlandsprodukt <br>\n2. FuE-Personal (VZ\u00c4) / Erwerbspersonen <br>\n3. Erwerbst\u00e4tige in industriellen Hochtechnologiebranchen / SvB insgesamt <br>\n4. Erwerbst\u00e4tige in wissensintensiven Dienstleistungsbranchen / SvB insgesamt <br>\n5. Erwerbst\u00e4tige in wissenschaftlich-technischen Berufen (HRST-O[^1]) / Erwerbst\u00e4tige insgesamt <br>\n6. Patentanmeldungen / Einwohner (21 \u2013 65 Jahre)</div> \n<br>\n**ENTWICKLUNG** <br>\n<br>\nDer Enzkreis liegt im interkommunalen Vergleich in Baden-W\u00fcrttemberg hinsichtlich des Innovationspotenziales kontinuierlich auf Rang 25 von insgesamt 44 Kommunen (auf Platz 1 liegt der Landkreis B\u00f6blingen mit seinen Automobilbetrieben). Das Innovationspotenzial unterliegt im Betrachtungszeitraum jedoch Schwankungen. Ma\u00dfgeblich sind daf\u00fcr einerseits die Konjunktur und andererseits die Wirtschaftsstruktur um die ans\u00e4ssigen Unternehmen und Betriebe. Im Enzkreis sind Metallverarbeitung und Maschinenbau \u00fcberproportional vertreten. Der Enzkreis unterst\u00fctzt die Weiterentwicklung des Zentrums f\u00fcr Pr\u00e4zisionstechnik (ZPT) in Pforzheim.\n<br>\n<br>\n[^1]: HRST-O sind Erwerbst\u00e4tige, die in wissenschaftlich-technischen Berufen arbeiten, unabh\u00e4ngig davon, ob sie einen formalen wissenschaftlich-technischen Bildungsabschluss vorweisen k\u00f6nnen.\n","national_metadata_updated_date":"2023-03-20","national_data_updated_date":"2023-03-17","target_number":"9.3","goal_number":"9","indicator_name":"global_indicators.9-3-title"},"15-3":{"sdg_goal":15,"indicator_number":15.3,"graph_title":"global_indicators.15-3-title","indicator_sort_order":"15-03-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"Bertelsmann Stiftung / Wegweiser Kommune","source_earliest_available_1":null,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2023-03-17","national_data_updated_date":"2023-03-17","target_number":"15.3","goal_number":"15","indicator_name":"global_indicators.15-3-title"},"1-2-b":{"sdg_goal":"1","indicator_number":1.2,"graph_title":"global_indicators.1-2-b-title","indicator_sort_order":"01-02-02","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"},{"field":"gruppe.beschaeftigt","value":"Grundsicherung im Alter (SGB XII-Quote)"},{"field":"gruppe.beschaeftigt","value":"Grundsicherung im Alter (SGB XII-Quote)"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"<a href=\"https://www.inkar.de/\">Bundesinstitut f\u00fcr Bau-, Stadt- und Raumforschung (BBSR)</a>","source_earliest_available_1":2011,"source_periodicity_1":"J\u00e4hrlich","language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"\nBei der Sozialleistung nach dem 4. Kapitel SGB XII handelt es sich um eine bed\u00fcrftigkeitsabh\u00e4ngige Leistung, die \u00e4lteren Menschen ab Vollendung des 65. Lebensjahres zur Sicherung ihres Lebensunterhalts (Grundsicherung im Alter) dienen soll. Praktisch steht diese Leistung auch Personen zu, die zwar die Altersgrenze noch nicht erreicht haben, aber dauerhaft voll erwerbsgemindert sind. Insofern gibt es auch im Bereich der Grundsicherung nach SGB XII potentiell j\u00fcngere Leistungsbezieher.\nEin Ausl\u00f6ser f\u00fcr Armut im Alter ist h\u00e4ufig das Entstehen eines Pflegebedarfs. Gerade bei station\u00e4rer Pflege k\u00f6nnen auch Menschen Sozialhilfeleistungen in Form der Hilfe zur Pflege in Anspruch nehmen, die verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig hohe Rentenbetr\u00e4ge beziehen und gegebenenfalls ein gewisses Verm\u00f6gen erarbeitet hatten, welches jedoch nach einiger Zeit im Pflegeheim aufgebraucht sein kann. <br>\n<br>\n**ENTWICKLUNG** <br>\n<br>\nIm Enzkreis ist der Anteil der Leistungsbeziehenden f\u00fcr Grundsicherung im Alter verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig stabil und liegt im Zeitverlauf unter dem Landesdurchschnitt bei etwa 1 %. Datenquelle: Bertelsmann\n","national_metadata_updated_date":"2023-03-17","national_data_updated_date":"2023-03-17","target_number":"1.2","goal_number":"1","indicator_name":"global_indicators.1-2-b-title"},"3-6-a":{"sdg_goal":"3","indicator_number":3.6,"graph_title":"global_indicators.3-6-a-title","indicator_sort_order":"03-06-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":null,"source_earliest_available_1":null,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"\nAufgrund der guten Verkehrsanbindung und seiner naturr\u00e4umlichen Besonderheiten ist der Enzkreis ein beliebter Wohnstandort, an dem sich die Alterung der Bev\u00f6lkerung im Landesvergleich \u00fcberdurchschnittlich stark zeigt (siehe auch Hintergrundinformation demographische Entwicklung). Nach Angaben des statistischen Landesamtes[^1] hatte die Pflegequote im Enzkreis im Jahr 2021 mit 5,9 % den vierth\u00f6chsten Wert im Land (Landkreis Neckar-Odenwald 6,9 %, Stadt Pforzheim 6,3 %, Main-Tauber-Kreis 6,1 %, Landesdurchschnitt 4,9 %). Entsprechend hoch ist der zuk\u00fcnftige Bedarf an ambulanten und station\u00e4ren Leistungen in der Pflege.<br>\nF\u00fcr die Planung von Pflegeangeboten ist neben der Kenntnis der bestehenden Angebotslandschaft auch eine Vorausrechnung des zuk\u00fcnftigen Bedarfs notwendig. Hierf\u00fcr hat der KVJS Orientierungswerte f\u00fcr die Planung von ambulanten, teil- und vollstation\u00e4ren Leistungen bis zum Jahr 2030 berechnet. Diese Grundlage dient als Steuerungs- und Planungsinstrument sowie zur Gestaltung einer leistungsf\u00e4higen regional gegliederten, wohnortnahen und aufeinander abgestimmten ambulanten und station\u00e4ren pflegerischen Versorgung. Eine Aussage \u00fcber die zuk\u00fcnftige Auslastung der Pflegeheime und Dienste bzw. deren Wirtschaftlichkeit oder die Qualit\u00e4t der Leistungen kann jedoch nicht getroffen werden.<br>\nDie Bereitstellung der ausdifferenzierten Versorgungsleistungen in der Pflege f\u00fchrt zur Entlastung von Familienangeh\u00f6rigen und hat somit Auswirkungen auf die Verdienstm\u00f6glichkeiten bzw. auf eine m\u00f6gliche Drucksituation auf die betroffenen Familien und oftmals die Frauen in der alternden Gesellschaft. Die Planung der Versorgungsleistungen erfolgt in Abstimmung mit Nachbarkommunen.<br>\nDer Indikator bildet durch die Nebeneffekte ein breiteres Spektrum ab und kann mitunter Auswirkungen auf die psychische Konstitution von Angeh\u00f6rigen pflegebed\u00fcrftiger Menschen haben.\n\n[^1]: Statistisches Landesamt BW (2023): PM 23/2023\n","national_metadata_updated_date":"2023-03-20","national_data_updated_date":"2023-03-22","target_number":"3.6","goal_number":"3","indicator_name":"global_indicators.3-6-a-title"},"16-4":{"sdg_goal":16,"indicator_number":16.4,"graph_title":"global_indicators.16-4-title","indicator_sort_order":"16-04-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"Bertelsmann Stiftung / Wegweiser Kommune","source_earliest_available_1":null,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2023-03-17","national_data_updated_date":"2023-03-17","target_number":"16.4","goal_number":"16","indicator_name":"global_indicators.16-4-title"},"3-8-a":{"sdg_goal":"3","indicator_number":3.8,"graph_title":"global_indicators.3-8-a-title","indicator_sort_order":"03-08-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":null,"source_earliest_available_1":null,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"Luftschadstoffmissionen k\u00f6nnen bei der \u00dcberschreitung bestimmter Grenzwerte Menschen ebenso wie \u00d6kosysteme sch\u00e4digen. Zum Schutz der menschlichen Gesundheit gelten seit 2005 europaweit Grenzwerte f\u00fcr die Feinstaubfraktion PM10: Der Tagesgrenzwert betr\u00e4gt 50 \u03bcg/m\u00b3 und darf nicht \u00f6fter als 35 Mal im Jahr \u00fcberschritten werden. Der zul\u00e4ssige Jahresmittelwert betr\u00e4gt 40 \u03bcg/m\u00b3[^1]. Im Enzkreis sind keine Messtationen installiert, die die Feinstaubbelastung in \u03bcg/m3 erfassen k\u00f6nnen. Die lufthygienischen Verh\u00e4ltnisse sind stark von der Topographie der Landschaft und von den inner- und au\u00dfer\u00f6rtlichen Gegebenheiten von Siedlungen (Dichte und Art der Bebauung, dominante Windrichtung, Stra\u00dfenausrichtung, Frischluftschneisen etc.) abh\u00e4ngig. Die Energieerzeugung, der Stra\u00dfenverkehr, die Landwirtschaft und die Produktion von G\u00fctern k\u00f6nnen als Hauptemissionsquellen f\u00fcr Luftschadstoffe identifiziert werden. Durch den Stra\u00dfenverkehr ist die Konzentration dieser Schadstoffe in dicht besiedelten Gebieten besonders hoch. Einzelne Gruppen, bspw. Kinder, Fahrradfahrer, Fu\u00dfg\u00e4nger und bestimmte Berufst\u00e4tige (Entsorgung, Stra\u00dfenbau) k\u00f6nnen gegen\u00fcber Schadstoffen besonders exponiert sein. W\u00e4hrend Schwefeldioxid und Kohlenmonoxid ihre gesundheitsgef\u00e4hrdende Bedeutung in Deutschland verlieren, gehen gegenw\u00e4rtig vor allem von Feinstaub, Stickstoffdioxid und Ozon Gefahren f\u00fcr die menschliche und \u00f6kosystemare Gesundheit aus.<br>\n<br>\n**ENTWICKLUNG** <br>\n<br>\nDie Feinstaubemissionen haben zuletzt kontinuierlich und stark abgenommen, was auf technische Verbesserungen, z.B. Partikelfilter f\u00fcr Abgasstr\u00f6me, zur\u00fcckzuf\u00fchren ist. Seit 1995 haben sich die j\u00e4hrlichen Feinstaubemissionen im Enzkreis von 153 Tonnen auf 43 Tonnen reduziert. Einen Teil davon verursacht der Durchgangsverkehr der A8. Auff\u00e4llig ist, dass die Abriebemissionen von Bremsen und Reifen inzwischen nicht nur den gr\u00f6\u00dften Anteil der Feinstaubemissionen ausmachen, sondern im Trend zugenommen haben, was mit der Anzahl zugelassener Kfz korreliert. Der R\u00fcckgang im Jahr 2020 ist auf das verminderte Verkehrsaufkommen wegen der Coronapandemie zur\u00fcckzuf\u00fchren.\n<br>\n[^1]: Umweltbundesamt (2022): Luftschadstoffe im \u00dcberblick - Feinstaub\n","national_metadata_updated_date":"2023-03-20","national_data_updated_date":"2023-03-22","target_number":"3.8","goal_number":"3","indicator_name":"global_indicators.3-8-a-title"},"5-3":{"sdg_goal":"5","indicator_number":5.3,"graph_title":"global_indicators.5-3-title","indicator_sort_order":"05-03-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"Bertelsmann Stiftung / Wegweiser Kommune","source_earliest_available_1":null,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"\nDer Armutsbegriff wurde beim SDG 1 \u201eKeine Armut\u201c behandelt. Armut ist \u00fcber die Geschlechter jedoch nicht gleich verteilt. Der Indikator gibt an, wie hoch der jeweilige Anteil von Frauen und M\u00e4nnern mit Bezug von Grundsicherung f\u00fcr Arbeitsuchende (nach SGB II) an den Arbeitslosen insgesamt ist. Die Grundsicherung f\u00fcr Arbeitsuchende nach dem SGB II soll die Absicherung des Existenzminimums, also die Sicherung des zum Leben Notwendigen, sicherstellen. Diese Absicherung ist f\u00fcr alle gedacht, die zu wenig oder keine eigenen Mittel zur Verf\u00fcgung haben. Es wird umgangssprachlich oft als \u201eHartz IV\u201c bezeichnet. Der Index nimmt den Wert 100 an, wenn der Anteil von Frauen mit Leistungsbezug genauso hoch ist wie der Anteil von M\u00e4nnern. Ein Wert \u00fcber 100 zeigt eine h\u00f6here Quote von Frauen mit Leistungsbezug im Vergleich zur Quote der M\u00e4nner, also eine im Geschlechterverh\u00e4ltnis st\u00e4rkere Armutsbetroffenheit von Frauen gegen\u00fcber M\u00e4nnern an. Der Indikator kann lediglich die materielle Armut abbilden. Im Ersten Armutsbericht Baden-W\u00fcrttemberg (2015) wird Zeitarmut als eine \u201everdeckte\u201c Form der Armut angesprochen, die besonders Frauen betrifft, vor allem M\u00fctter minderj\u00e4hriger Kinder und solche, die unentgeltliche Care-Leistungen f\u00fcr hilfebed\u00fcrftige Angeh\u00f6rige erbringen. Demzufolge kann die Zeitarmut durch Carearbeit ein mindestens genauso gro\u00dfer Konflikt sein wie monet\u00e4re/materielle Armut. <br>\n<br>\n**ENTWICKLUNG** <br>\n<br>\n\u00dcber den Betrachtungszeitraum wird eine Verschiebung der Betroffenheit von Armut zwischen den Geschlechtern sichtbar. Waren im Jahr 2007 noch mehr Frauen Bezieherinnen von Grundsicherung f\u00fcr Arbeitssuchende, hat sich der Trend bis zum Jahr 2019 umgekehrt.\n","national_metadata_updated_date":"2023-03-17","national_data_updated_date":"2023-03-17","target_number":"5.3","goal_number":"5","indicator_name":"global_indicators.5-3-title"},"10-4":{"sdg_goal":10,"indicator_number":10.4,"graph_title":"global_indicators.10-4-title","indicator_sort_order":"10-04-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"Bertelsmann Stiftung / Wegweiser Kommune","source_earliest_available_1":null,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2023-03-17","national_data_updated_date":"2023-03-17","target_number":"10.4","goal_number":"10","indicator_name":"global_indicators.10-4-title"},"7-2":{"sdg_goal":7,"indicator_number":7.2,"graph_title":"global_indicators.7-2-title","indicator_sort_order":"07-02-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"Bertelsmann Stiftung / Wegweiser Kommune","source_earliest_available_1":null,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"Die Energieerzeugung und der Energieverbrauch sind zentrale Themen f\u00fcr eine nachhaltige Entwicklung, da sie derzeit f\u00fcr einen wesentlichen Teil der weltweiten Treibhausgasemissionen (THGEmissionen) verantwortlich sind. Die \u201eEnergiewende\u201c in Deutschland zielt in Bezug auf die Energieerzeugung perspektivisch darauf ab, sowohl aus der Kernenergie auszusteigen als auch die Nutzung fossiler Rohstoffe erheblich zu verringern, d.h. den Anteil der Erzeugung von Energie aus erneuerbaren Quellen auf ein Maximum auszubauen. Demzufolge kommt den erneuerbaren Energien f\u00fcr die Reduktion der THG-Emissionen eine zentrale Bedeutung zu. Hierzu z\u00e4hlen u.a. die Wind-, Sonnen-, Wasser- und Bioenergie sowie Geothermie. Die dezentrale Erzeugung von erneuerbarer Energie ist ein kommunaler Beitrag zu einer nachhaltigeren Energieversorgung. Sie verringert zudem Transportverluste, macht die Kommune resilienter gegen St\u00f6rungen der Energieversorgung und bringt geringere umweltbedingte Folgekosten mit sich. F\u00fcr einen effektiven Beitrag zum Klimaschutz ist jedoch der Verbrauch des erzeugten Stroms aus erneuerbaren Quellen im Verh\u00e4ltnis zum Strom aus fossilen Quellen entscheidend. Der Indikator bildet den lokalen Verbrauch von Strom aus erneuerbaren Quellen ab. <br>\n<br>\n**ENTWICKLUNG** <br>\n<br>\nDer Verbrauch von Strom aus erneuerbaren Energiequellen (EEQ) unterliegt im Enzkreis Schwankungen, nimmt jedoch im Trend zu. Insbesondere in den Jahren 2018 und 2019 konnte ein deutlicher Zuwachs verzeichnet werden. Der Anteil von EEQ ist im Jahr 2019 jedoch mit etwa 19 % noch sehr gering. Der gr\u00f6\u00dfte Anteil der Stromerzeugung kommt demnach von fossilen Energietr\u00e4gern und aus Atomkraftwerken.\n\n","national_metadata_updated_date":"2023-03-20","national_data_updated_date":"2023-03-17","target_number":"7.2","goal_number":"7","indicator_name":"global_indicators.7-2-title"},"17-1":{"sdg_goal":17,"indicator_number":17.1,"graph_title":"global_indicators.17-1-title","indicator_sort_order":"17-01-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"Bertelsmann Stiftung / Wegweiser Kommune","source_earliest_available_1":null,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2023-03-17","national_data_updated_date":"2023-03-17","target_number":"17.1","goal_number":"17","indicator_name":"global_indicators.17-1-title"},"11-4":{"sdg_goal":11,"indicator_number":11.4,"graph_title":"global_indicators.11-4-title","indicator_sort_order":"11-04-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"Bertelsmann Stiftung / Wegweiser Kommune","source_earliest_available_1":null,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2023-03-17","national_data_updated_date":"2023-03-17","target_number":"11.4","goal_number":"11","indicator_name":"global_indicators.11-4-title"},"11-7":{"sdg_goal":11,"indicator_number":11.7,"graph_title":"global_indicators.11-7-title","indicator_sort_order":"11-07-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"Bertelsmann Stiftung / Wegweiser Kommune","source_earliest_available_1":null,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2023-03-17","national_data_updated_date":"2023-03-17","target_number":"11.7","goal_number":"11","indicator_name":"global_indicators.11-7-title"},"9-5-b":{"sdg_goal":"9","indicator_number":9.5,"graph_title":"global_indicators.9-5-b-title","indicator_sort_order":"09-05-02","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":null,"source_earliest_available_1":null,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"In einer entwickelten Volkswirtschaft ist der Dienstleistungssektor von hoher Bedeutung f\u00fcr die Bruttowertsch\u00f6pfung und die Innovationskraft, wobei auch die \u00fcbrigen Sektoren f\u00fcr das Funktionieren des Systems von hoher Relevanz sind, bspw. der Bau- oder Energiesektor. In Deutschland sind mehr als 80 % aller Unternehmen Dienstleistungsunternehmen. Die gr\u00f6\u00dften Dienstleistungsbranchen stellen die \u00f6ffentlichen Dienstleistungen, Immobilien- und Unternehmensdienstleistungen sowie der Handel dar. Auch die G\u00fcterproduktion ist immer st\u00e4rker mit Dienstleistungen verzahnt: Verl\u00e4sst ein modernes Industrieprodukt die Produktionsst\u00e4tte, hat eine lange Reihe von Dienstleistungen zu seiner Entstehung beigetragen, von der Logistik in der Zulieferung \u00fcber die mechanische Wartung der Produktionsmittel bis zur Softwareunterst\u00fctzung. Nach Abnahme des Produktes kommen noch mehr nachgelagerte Leistungen hinzu, etwa Marketing, Finanzierung, Logistik und Reparatur. Dienstleistungen k\u00f6nnen zudem wichtige Wegbegleiter f\u00fcr die Industrie auf fremden M\u00e4rkten sein, z.B. bei der Errichtung von Infrastrukturen in Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern. Dort werden immer h\u00e4ufiger abstrakte L\u00f6sungen in Form von Planungs- oder Beratungsdienstleistungen nachgefragt, die erst in einem zweiten Schritt zu konkreten Auftr\u00e4gen an die Industrie f\u00fchren. <br>\n<br>\n**ENTWICKLUNG** <br>\n<br>\nDer Anteil der Besch\u00e4ftigten in unternehmensorientierten Dienstleistungsberufen liegt im Enzkreis deutlich unter dem Landesdurchschnitt (siehe auch Indikator 9.5 a). Insgesamt nahm der Anteil sowohl im Enzkreis als auch im Land zuletzt ab und war 2020 im Enzkreis mit etwa 8 % relativ gering. Im Oberzentrum Pforzheim lag der Anteil (2020) bei etwa 13 %, im Landesdurchschnitt bei rund 15 % und bspw. im Landkreis B\u00f6blingen noch bei rund 31 %, wobei der Anteil auch hier deutlich sank.\n","national_metadata_updated_date":"2023-03-20","national_data_updated_date":"2023-03-17","target_number":"9.5","goal_number":"9","indicator_name":"global_indicators.9-5-b-title"},"1-2-a":{"sdg_goal":"1","indicator_number":1.2,"graph_title":"global_indicators.1-2-a-title","indicator_sort_order":"01-02-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"},{"field":"grupp.armut","value":"Kinderarmut"},{"field":"grupp.armut","value":"Jugendarmut"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"<a href=\"https://www.inkar.de/\">Bundesinstitut f\u00fcr Bau-, Stadt- und Raumforschung (BBSR)</a>","source_earliest_available_1":2011,"source_periodicity_1":"J\u00e4hrlich","language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"\nDie Armutslage von Kindern und Jugendlichen steht immer in Abh\u00e4ngigkeit zur Armutslage von Erziehungsberechtigten. Besonders betroffen sind Kinder Alleinerziehender sowie aus Familien mit ausl\u00e4ndischer Herkunft oder aus Familien mit vielen Kindern. Arm zu sein bedeutet nicht nur, dass die Mittel f\u00fcr materielle Mindeststandards und das physische \u00dcberleben fehlen: Armut ist zugleich auch mit Diskriminierung und ungleichen Bildungs- und Teilhabechancen verbunden. <br>\nDie Armut in der Gruppe der Minderj\u00e4hrigen (Kinderarmut, Jugendarmut) wird berechnet als Personen der jeweiligen Altersgruppe, die entweder selbst Leistungsbezieher von Grundsicherung oder Sozialhilfe nach SGB II/SGB XII sind (nicht erwerbsf\u00e4hige und erwerbsf\u00e4hige Leistungsbeziehende) oder die in einem Haushalt (Bedarfsgemeinschaft) leben, der Anspruch auf Leistungen nach SGB II/SGB XII hat bzw. ohne Ausschlussgrund h\u00e4tte (nicht Leistungsberechtigte), relativ zu allen Personen der Altersgruppe. <br>\n<br>\n**ENTWICKLUNG** <br>\n<br>\nDer Anteil von Kindern (unter 15 Jahren) und Jugendlichen (unter 17 Jahren) im Enzkreis, die in Armut leben, liegt jeweils unter dem Landesdurchschnitt. Der Zuwachs der Leistungsbez\u00fcge der vergangenen Jahre und im Schwerpunkt seit 2015 ist auch hier insbesondere auf die Zuwanderung Gefl\u00fcchteter zur\u00fcckzuf\u00fchren. Menschen mit Migrationshintergrund haben h\u00e4ufiger geringere schulische und berufliche Qualifikationen. Zudem werden Abschl\u00fcsse h\u00e4ufig nicht anerkannt und es bestehen Sprachbarrieren, was den Zugang zum Arbeitsmarkt erschwert. Zeitlich begrenzte Aufenthaltsdauern sowie die h\u00e4ufigere Aus\u00fcbung von befristeten und/oder schlechter bezahlten T\u00e4tigkeiten wirken sich auf die Armutsquote aus. Nat\u00fcrlich sind nicht alle Personen mit Migrationshintergrund gleicherma\u00dfen von diesen Faktoren betroffen. Der Zuwachs im Jahr 2020 ist erneut auf die Coronapandemie zur\u00fcckzuf\u00fchren.\n\n","national_metadata_updated_date":"2023-03-17","national_data_updated_date":"2023-03-17","target_number":"1.2","goal_number":"1","indicator_name":"global_indicators.1-2-a-title"},"3-6-b":{"sdg_goal":"3","indicator_number":3.6,"graph_title":"global_indicators.3-6-b-title","indicator_sort_order":"03-06-02","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":null,"source_earliest_available_1":null,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"Eine ambulante Versorgung hat den Vorteil, dass die betroffene Person nicht in einer station\u00e4ren Pflegeeinrichtung, sondern in der Regel zu Hause, bei Familienangeh\u00f6rigen, in betreuten Wohnformen oder in einer Pflegewohngemeinschaft lebt, wobei die notwendige pflegerische Versorgung durch ambulante Dienste sichergestellt wird.\nDie Pflegelandschaft umfasst kirchliche Angebote sowie Angebote der freien Wohlfahrtspflege und privatwirtschaftlich gef\u00fchrte ambulante Pflegedienste im Enzkreis und in der Stadt Pforzheim. Der B\u00fcrgerschaft des Enzkreises stehen dadurch \u00fcber 60 ambulante Pflegedienste zur Verf\u00fcgung. <br>\nUm die Versorgungsm\u00f6glichkeiten bestm\u00f6glich auf die individuellen Bedarfe abzustimmen, finanziert der Enzkreis Beratungsstellen f\u00fcr \u00e4ltere und pflegebed\u00fcrftige Menschen. Dabei werden die ambulanten Versorgungsstrukturen besonders gef\u00f6rdert, was auch der bundes- und landespolitischen Ausrichtung entspricht. \nDie Beratungsstellen haben unterschiedliche Schwerpunkte und bieten pflegebed\u00fcrftigen Menschen und deren Angeh\u00f6rigen individuelle Unterst\u00fctzung an. Die Beratungsleistungen umfassen die Themen der Pflege im Allgemeinen und der Palliativpflege, Wohnen im Alter, Demenz, ambulante Hospizdienste sowie grundlegende Informationen zur Finanzierung. Pr\u00e4ventionsangebote, etwa zur Suchtpr\u00e4vention Gesundheitsf\u00f6rderung oder zur F\u00f6rderung der Gesundheitskompetenz erg\u00e4nzen das Beratungsprofil. <br>\n<br>\n**ENTWICKLUNG** <br>\n<br>\nZum Stand 12/2022 gibt es im Enzkreis eine vielf\u00e4ltige ambulante Pflegelandschaft mit einem umfassenden und ausdifferenzierten Beratungs- und Unterst\u00fctzungsangebot f\u00fcr \u00e4ltere bzw. pflegebed\u00fcrftige Menschen. Neben konventionellen ambulanten Pflegediensten gibt es in Pforzheim einen ambulanten Pflegedienst f\u00fcr Menschen mit t\u00fcrkischen Migrationshintergrund, der auch im Enzkreis t\u00e4tig ist, sowie einen ambulanten Fachdienst f\u00fcr psychisch kranke Menschen. F\u00fcr den \u00fcberwiegend privatwirtschaftlich getragenen Bereich der ambulanten Pflege \u00fcbernimmt der Enzkreis eine koordinierende Rolle f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger und ber\u00e4t diese entsprechend der individuellen Bedarfe. In einigen Kommunen werden Au\u00dfensprechstunden angeboten, bei Bedarf sind auch Hausbesuche m\u00f6glich. Die Beratungszahlen sind dabei in den letzten Jahren gestiegen: Wurden im Jahr 2019 noch 3.048 Klienten beraten, waren es 2021 bereits 3.435.\n","national_metadata_updated_date":"2023-03-17","national_data_updated_date":"2023-03-17","target_number":"3.6","goal_number":"3","indicator_name":"global_indicators.3-6-b-title"},"7-3":{"sdg_goal":"7","indicator_number":7.3,"graph_title":"global_indicators.7-3-title","indicator_sort_order":"07-03-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"Bertelsmann Stiftung / Wegweiser Kommune","source_earliest_available_1":null,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"Die im Jahr 2016 in Kraft getretene Verordnung \u00fcber technische Mindestanforderungen an den sicheren und interoperablen Aufbau und Betrieb von \u00f6ffentlich zug\u00e4nglichen Ladepunkten f\u00fcr Elektromobile (Lades\u00e4ulenverordnung) leistet einen wesentlichen Beitrag zum Ausbau der \u00f6ffentlichen Lades\u00e4uleninfrastruktur. Au\u00dferdem werden alle Betreiber dazu verpflichtet, ihre \u00f6ffentlich zug\u00e4nglichen Normal- und Schnellladepunkte der Bundesnetzagentur schriftlich oder elektronisch anzuzeigen. Der Zugang zu Ladens\u00e4ulen wird erheblich vereinfacht, wodurch motorisierter Individualverkehr (MIV) \u2013 vor allem in Regionen mit mangelnden Mobilit\u00e4tsalternativen \u2013 in der Regel klimafreundlicher wird. <br>\n<br>\n**ENTWICKLUNG** <br>\n<br>\nDie Anzahl der Ladepunkte ist im Enzkreis in den vergangenen Jahren stark gestiegen. Gab es im Jahr 2017 lediglich sechs \u00f6ffentlich zug\u00e4ngliche Ladepunkte (davon vier Schnelladepunkte), wurde die Anzahl im Jahr 2022 bereits auf 153 \u00f6ffentlich zug\u00e4ngliche Ladepunkte (davon 24 Schnelladepunkte) ausgebaut.\n","national_metadata_updated_date":"2023-03-20","national_data_updated_date":"2023-03-17","target_number":"7.3","goal_number":"7","indicator_name":"global_indicators.7-3-title"},"12-3":{"sdg_goal":12,"indicator_number":12.3,"graph_title":"global_indicators.12-3-title","indicator_sort_order":"12-03-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"Bertelsmann Stiftung / Wegweiser Kommune","source_earliest_available_1":null,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2023-03-17","national_data_updated_date":"2023-03-17","target_number":"12.3","goal_number":"12","indicator_name":"global_indicators.12-3-title"},"9-6-a":{"sdg_goal":"9","indicator_number":9.6,"graph_title":"global_indicators.9-6-a-title","indicator_sort_order":"09-06-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":null,"source_earliest_available_1":null,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"Ein Breitbandanschluss ist ein Internetzugang, der sich in erster Linie durch eine hohe Daten\u00fcbertragungsrate auszeichnet. Es existieren verschiedene M\u00f6glichkeiten: DSL und VDSL, Kabel-Internet, LTE, 5G, Satellit und Glasfaser. In immer mehr Bereichen des t\u00e4glichen Lebens, bspw. im Bildungs-, Gesundheits- und Verkehrssektor oder in der Freizeit, sind leistungsf\u00e4hige Breitbandnetze inzwischen unverzichtbar. F\u00fcr die Wirtschaft ist eine funktionierende und schnelle digitale Anbindung ausschlaggebend f\u00fcr die Wahl eines Standortes. Daher ist der fl\u00e4chendeckende Netzausbau von hoher Bedeutung, um Arbeitspl\u00e4tze zu sichern, neue zu schaffen und somit zu besseren Lebensverh\u00e4ltnissen beizutragen. Der Ausbau eines leistungsstarken Netzes ist mit sehr hohen Kosten verbunden. In l\u00e4ndlich gepr\u00e4gten Umlandregionen ist das Versorgungsniveau in der Regel niedriger als in st\u00e4rker verdichteten urbanen Zentren. <br>\n<br>\n**ENTWICKLUNG** <br>\n<br>\nDas Niveau der Breitbandversorgung privater Haushalte liegt im gesamten Betrachtungszeitraum unter dem Landesdurchschnitt, was aufgrund der hohen Infrastrukturkosten, der gr\u00f6\u00dferen Fl\u00e4che und einer geringeren Einwohnerdichte nicht un\u00fcblich ist. So lag der Versorgungsgrad im Oberzentrum Pforzheim im Jahr 2019 bei 98 %, w\u00e4hrend er im Enzkreis bei 88 % lag. Unter den Landkreisen gibt es dennoch Unterschiede: Verf\u00fcgten im Landkreis B\u00f6blingen im Jahr 2019 95 % der Haushalte \u00fcber einen Breitbandanschluss (\u2265 50 Mbit/s), waren es im Landkreis Calw nur 87 % und im Landkreis Freudenstadt 86 %.\n","national_metadata_updated_date":"2023-03-20","national_data_updated_date":"2023-03-17","target_number":"9.6","goal_number":"9","indicator_name":"global_indicators.9-6-a-title"},"9-1":{"sdg_goal":"9","indicator_number":9.1,"graph_title":"global_indicators.9-1-title","indicator_sort_order":"09-01-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"Bertelsmann Stiftung / Wegweiser Kommune","source_earliest_available_1":null,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"Existenzgr\u00fcndungen von Gewerbebetrieben schaffen Arbeitspl\u00e4tze, f\u00f6rdern den Wettbewerb und tragen zum Wirtschaftswachstum bei. Der technologische und kulturelle Wandel erfordert eine permanente Anpassung der Wirtschaftsstruktur und entsprechend kontinuierliche Neugr\u00fcndungen. Der Indikator Existenzgr\u00fcndungen bildet die H\u00e4ufigkeit der Neugr\u00fcndungen von Gewerbebetrieben relativ zur Bev\u00f6lkerungszahl ab. Es handelt sich dabei um eine treffende, jedoch relativ grobe Beschreibung des Ph\u00e4nomens. Der Indikator bildet gleicherma\u00dfen die Gr\u00fcndung innovativer Unternehmen mit hohem Wachstumspotenzial und von Kleingewerbebetrieben wie Imbissen, Kiosken oder Friseursalons ab. Existenzgr\u00fcndungen von Frauen sind in der Regel seltener. Im Sinne der Gleichstellung (SDG 5) sind also Gr\u00fcndungen von Frauen f\u00fcr eine breitenwirksame und nachhaltige Innovationskultur wichtig. In der amtlichen Statistik werden Existenzgr\u00fcndungen jedoch nicht getrennt nach dem Geschlecht des Gr\u00fcnders/der Gr\u00fcnderin aufgef\u00fchrt. <br>\n<br>\n**ENTWICKLUNG** <br>\n<br>\nExistenzgr\u00fcndungen von Gewerbebetrieben bewegen sich im Enzkreis praktisch auf dem Niveau des Landes Baden-W\u00fcrttemberg. Die Anzahl der Neugr\u00fcndungen je 1.000 Einwohner nimmt im Trend ab, unterliegt jedoch Schwankungen. So war im Jahr 2017 ein Zuwachs zu verzeichnen; 2020 nahm die Zahl mutma\u00dflich aufgrund der Coronapandemie wieder ab.\n","national_metadata_updated_date":"2023-03-20","national_data_updated_date":"2023-03-17","target_number":"9.1","goal_number":"9","indicator_name":"global_indicators.9-1-title"},"2-2":{"sdg_goal":"2","indicator_number":2.2,"graph_title":"global_indicators.2-2-title","indicator_sort_order":"02-02-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","graph_stacked_disaggregation":"Region","computation_units":"Prozent","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"},{"field":"gruppe.betrieb","value":"Konventionell bewirtschaftete Fl\u00e4che [%]"},{"field":"gruppe.betrieb","value":"\u00d6kologisch bewirtschaftete Fl\u00e4che [%]"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"Bertelsmann Stiftung / Wegweiser Kommune","source_earliest_available_1":2008,"source_periodicity_1":"J\u00e4hrlich","language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"Die Landesregierung Baden-W\u00fcrttembergs hat unter anderem das Ziel, dass bis zum Jahr 2030 mindestens 30 % der landwirtschaftlich genutzten Fl\u00e4chen nach den Grunds\u00e4tzen des \u00f6kologischen Landbaus bewirtschaftet werden sollen. Die \u00f6kologische Landwirtschaft setzt auf ressourcenschonende Produktionsmethoden und eine artgerechte Tierhaltung. <br>\nDie artgerechte Tierhaltung wird in erster Linie durch eine fl\u00e4chenabh\u00e4ngige Begrenzung der Zahl der Tiere erreicht. Der Einsatz mineralischer D\u00fcngemittel sowie chemisch-synthetischer Pflanzenschutzmittel ist in der \u00f6kologischen Landwirtschaft nicht gestattet. Zentrales Prinzip ist das produktionseigene Kreislaufprinzip pro Hof/Produktionsst\u00e4tte. Im Vergleich zu konventionell wirtschaftenden Betrieben ist der Zukauf von Futtermitteln aus ausl\u00e4ndischem Anbau gering oder untersagt. Der \u00f6kologische Landbau leistet dadurch gleicherma\u00dfen seinen Beitrag zur global nachhaltigen Entwicklung und zur St\u00e4rkung der lokalen Strukturen. <br>\nDer Anteil der \u00f6kologischen Landwirtschaft l\u00e4sst sich an der Anzahl \u00f6kologisch produzierender Betriebe und noch besser an der beanspruchten Fl\u00e4che ablesen, die mit \u00f6kologischer Landwirtschaft bearbeitet wird. <br>\n<br>\n**ENTWICKLUNG** <br>\n<br>\nDer Enzkreis unterst\u00fctzt sowohl die konventionelle als auch die \u00f6kologische Landwirtschaft und ber\u00e4t konventionelle Betriebe bei einer Umstellung auf biologische Bewirtschaftung. Mit dem Projekt der Bio-Musterregion wird der Aufbau von Wertsch\u00f6pfungsketten gef\u00f6rdert. Der Anteil der \u00f6kologisch bewirtschafteten Fl\u00e4che wuchs in den letzten Jahren stetig an und liegt im Enzkreis mit 19 % (2021) deutlich \u00fcber dem Landesdurchschnitt (14,5 %).\n","national_metadata_updated_date":"2023-03-17","national_data_updated_date":"2023-03-17","target_number":"2.2","goal_number":"2","indicator_name":"global_indicators.2-2-title"},"13-1-a":{"sdg_goal":13,"indicator_number":13.1,"graph_title":"global_indicators.13-1-a-title","indicator_sort_order":"13-01-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":null,"source_earliest_available_1":null,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2023-03-17","national_data_updated_date":"2023-03-17","target_number":"13.1","goal_number":"13","indicator_name":"global_indicators.13-1-a-title"},"10-1":{"sdg_goal":10,"indicator_number":10.1,"graph_title":"global_indicators.10-1-title","indicator_sort_order":"10-01-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"Bertelsmann Stiftung / Wegweiser Kommune","source_earliest_available_1":null,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2023-03-17","national_data_updated_date":"2023-03-17","target_number":"10.1","goal_number":"10","indicator_name":"global_indicators.10-1-title"},"3-5-a":{"sdg_goal":"3","indicator_number":3.5,"graph_title":"global_indicators.3-5-a-title","indicator_sort_order":"03-05-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":null,"source_earliest_available_1":null,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"Die h\u00e4ufigsten Todesursachen in Baden-W\u00fcrttemberg sind (2020) mit rund 34 % Krankheiten des Kreislaufsystems (ICD-10-Klassifikation I00-I99) sowie mit rund 24 % b\u00f6sartige Neubildungen (C00-C97). In den vergangenen Jahren ist jedoch eine leichte Verschiebung in der Todesursachenstatistik durch einen Anstieg der Todesf\u00e4lle nach psychischen und Verhaltensst\u00f6rungen (F00-F99) zu verzeichnen. Die Klassifikation unterteilt dabei in psychische Krankheiten mit nachweisbarem Zusammenhang zu Krankheiten des Gehirns, einer Hirnverletzung oder einer anderen Sch\u00e4digung, die zu einer Hirnfunktionsst\u00f6rung f\u00fchrt. Demenz (F00-F03) tritt meist als Folge einer chronischen oder fortschreitenden Krankheit des Gehirns auf und f\u00fchrt zur St\u00f6rung vieler h\u00f6herer Funktionen (Ged\u00e4chtnis, Denk-, Auffassungs- und Urteilsverm\u00f6gen, Rechnen, Orientierung, Lernf\u00e4higkeit, Sprache). Das Bewusstsein ist jedoch nicht getr\u00fcbt. Die kognitiven Beeintr\u00e4chtigungen werden gew\u00f6hnlich von Ver\u00e4nderungen der emotionalen Kontrolle, des Sozialverhaltens oder der Motivation begleitet. Demenz kommt bei der Alzheimer- Krankheit, bei St\u00f6rungen der Durchblutung des Hirns und bei anderen Zustandsbildern vor. Die statistische Mortalit\u00e4tsrate steigt bei Personen \u00fcber 65 Jahren deutlich an. <br>\n<br>\n**ENTWICKLUNG** <br>\n<br>\nIn Baden-W\u00fcrttemberg sind im Jahr 2020 etwa 87 % der Todesf\u00e4lle nach psychischen oder Verhaltensst\u00f6rungen auf die Folgen einer Demenz zur\u00fcckzuf\u00fchren. Das Risiko f\u00fcr Demenzerkrankungen steigt mit zunehmendem Alter signifikant an und damit auch das Risiko, an Begleiterscheinungen wie Funktionsst\u00f6rungen und deren Folgen (z.B. Aspirationspneumonien, Sturzfolgen mit hoher Letalit\u00e4t) zu sterben. F\u00fcr die Ursache des starken Anstiegs dieser Todesf\u00e4lle insbesondere von 2010 bis 2015 gibt es bisher keine eindeutige Erkl\u00e4rung. Vermutet wird, dass die Nachkriegsgeneration, die aktuell das statistische Sterbealter erreicht, durch Traumatisierung ein h\u00f6heres Demenzrisiko hat. Der Anteil der Todesf\u00e4lle in dieser Klassifikation ist bei Frauen aufgrund der l\u00e4ngeren Lebenserwartung h\u00f6her als bei M\u00e4nnern.\n","national_metadata_updated_date":"2023-03-17","national_data_updated_date":"2023-03-22","target_number":"3.5","goal_number":"3","indicator_name":"global_indicators.3-5-a-title"},"12-5":{"sdg_goal":12,"indicator_number":12.5,"graph_title":"global_indicators.12-5-title","indicator_sort_order":"12-05-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"Bertelsmann Stiftung / Wegweiser Kommune","source_earliest_available_1":null,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2023-03-17","national_data_updated_date":"2023-03-17","target_number":"12.5","goal_number":"12","indicator_name":"global_indicators.12-5-title"},"11-2":{"sdg_goal":11,"indicator_number":11.2,"graph_title":"global_indicators.11-2-title","indicator_sort_order":"11-02-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"Bertelsmann Stiftung / Wegweiser Kommune","source_earliest_available_1":null,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2023-03-17","national_data_updated_date":"2023-03-17","target_number":"11.2","goal_number":"11","indicator_name":"global_indicators.11-2-title"},"11-9":{"sdg_goal":11,"indicator_number":11.9,"graph_title":"global_indicators.11-9-title","indicator_sort_order":"11-09-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"Bertelsmann Stiftung / Wegweiser Kommune","source_earliest_available_1":null,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2023-03-17","national_data_updated_date":"2023-03-17","target_number":"11.9","goal_number":"11","indicator_name":"global_indicators.11-9-title"},"3-1":{"sdg_goal":"3","indicator_number":3.1,"graph_title":"global_indicators.3-1-title","indicator_sort_order":"03-01-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"Bertelsmann Stiftung / Wegweiser Kommune","source_earliest_available_1":null,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"\nDie Versorgung durch Haus- und Fach\u00e4rzte sowie Psychologinnen und Psychologen ist Teil einer umfassenden Gesundheitsversorgung und bildet tendenziell die bereitstehenden Leistungen des Gesundheitssystems ab. Gerade in l\u00e4ndlich gepr\u00e4gten R\u00e4umen ist die Versorgungsdichte in der Regel geringer, was sich unmittelbar auf die Anfahrtswege auswirkt. Eine Aussage \u00fcber die Qualit\u00e4t der Leistungen l\u00e4sst sich jedoch anhand der Anzahl an Medizinern und Psychologen nicht treffen.\nEin Arztbesuch mit m\u00f6glichst wenig organisatorischem Aufwand ist nicht nur f\u00fcr Berufst\u00e4tige und Familien mit Kindern eine enorme Entlastung: Gerade \u00e4ltere Menschen und Menschen mit Behinderung, insbesondere mit eingeschr\u00e4nkter Mobilit\u00e4t, profitieren von einer wohnungsnahen und barrierefreien Gesundheitsgrundversorgung, zumal sie in der Regel einen h\u00f6heren Bedarf an regelm\u00e4\u00dfigen Arztbesuchen haben und gleichzeitig h\u00e4ufig in ihren M\u00f6glichkeiten eingeschr\u00e4nkt sind, l\u00e4ngere Anfahrtswege zu bew\u00e4ltigen.\nBei akuter Erkrankung ist die unkomplizierte und unmittelbare Erreichbarkeit eines Hausarztes entlastend. <br>\n<br>\n**ENTWICKLUNG** <br>\n<br>\nDie Dichte an Haus- und Fach\u00e4rzten sowie psych. Psychotherapeuten liegt im Enzkreis im Betrachtungsjahr 2021 bei allen medizinischen und therapeutischen Angeboten unter dem Landesdurchschnitt, was f\u00fcr das l\u00e4ndlich gepr\u00e4gte Umland von Ballungsr\u00e4umen jedoch nicht un\u00fcblich ist. Auff\u00e4llig sind jedoch die verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig wenigen Kassensitze von Fach\u00e4rztinnen und \u00c4rzten f\u00fcr Psychiatrie und Neurologie, \u00e4rztlichen Psychotherapeuten und psychologischen Psychotherapeuten im Enzkreis.\n","national_metadata_updated_date":"2023-03-17","national_data_updated_date":"2023-03-17","target_number":"3.1","goal_number":"3","indicator_name":"global_indicators.3-1-title"},"4-1-a":{"sdg_goal":"4","indicator_number":4.1,"graph_title":"global_indicators.4-1-a-title","indicator_sort_order":"04-01-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":null,"source_earliest_available_1":null,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"\nDer Ausbau der Kinderbetreuung hat zum Ziel, die Bildungschancen und Sozialkompetenzen der Kinder zu erh\u00f6hen \u2013 unabh\u00e4ngig von der Herkunft, dem Bildungs- oder Einkommensniveau der Eltern. Dadurch sollen alle Kinder optimal auf die Grundschule vorbereitet werden. Die bedarfsgerechte Verf\u00fcgbarkeit von Pl\u00e4tzen in Kindertageseinrichtungen ist demnach wichtig f\u00fcr eine nachhaltige und generationengerechte Entwicklung. Kinder, die in Tageseinrichtungen auf den Schuleintritt vorbereitet werden, k\u00f6nnen im Sozialverhalten einen Vorteil gegen\u00fcber nicht-betreuten Kindern haben. Gleichzeitig wird den Eltern durch das Vorhalten eines bedarfsgerechten Betreuungsangebotes die Chance auf eine Erwerbst\u00e4tigkeit geboten. Die fr\u00fchkindliche Betreuung nimmt daher eine Schl\u00fcsselrolle ein f\u00fcr die soziale (bspw. Bildung, Gleichstellung, Chancengleichheit, demografischer Wandel und soziales Lernen) und die \u00f6konomische Dimension der Nachhaltigkeit (finanzielle Situation der Eltern, Fachkr\u00e4fteverf\u00fcgbarkeit). Kommunen haben hier nicht nur eine Pflichtaufgabe, sondern vielf\u00e4ltige Gestaltungsm\u00f6glichkeiten, die allgemeine soziale Lage in ihrem Verantwortungsbereich zu beeinflussen. Die Betreuung in Kindertageseinrichtungen (oder der Kindertagespflege) ist keine zwingende Voraussetzung f\u00fcr eine gute Vorbereitung auf die Grundschule. Eine solche Betreuung kann aber ein standardisiertes Mindestma\u00df fr\u00fchkindlicher Bildung gew\u00e4hrleisten. Der Indikator l\u00e4sst allerdings keinen R\u00fcckschluss auf die Qualit\u00e4t der fr\u00fchkindlichen Erziehung zu. <br>\n<br>\n**ENTWICKLUNG** <br>\n<br>\nDie Betreuungsquote unter Dreij\u00e4hriger ist im Enzkreis \u00fcber den Betrachtungszeitraum trendstabil und lag im Jahr 2020 mit 24 % etwa im Landesdurchschnitt (25 %). Beim Betreuungsumfang werden jedoch deutliche Unterschiede sichtbar: Die gro\u00dfe Mehrheit der Kleinkinder wird 25 bis 35 Stunden pro Woche betreut (ca. 5 - 8 Stunden pro Tag). Der Anteil der Kinder mit diesem Betreuungsumfang ist deutlich h\u00f6her als im Landesvergleich. Bei den Kindern mit einem w\u00f6chentlichen Betreuungsumfang von mehr als 35 Stunden ist der Anteil im Enzkreis (14 % im Jahr 2020) signifikant niedriger als im Landesdurchschnitt (38 %). Diese Tendenz kann Auswirkungen auf die Verf\u00fcgbarkeit von Fachkr\u00e4ften auf dem Arbeitsmarkt haben.\n","national_metadata_updated_date":"2023-03-17","national_data_updated_date":"2023-03-17","target_number":"4.1","goal_number":"4","indicator_name":"global_indicators.4-1-a-title"},"10-3":{"sdg_goal":10,"indicator_number":10.3,"graph_title":"global_indicators.10-3-title","indicator_sort_order":"10-03-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"Bertelsmann Stiftung / Wegweiser Kommune","source_earliest_available_1":null,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2023-03-17","national_data_updated_date":"2023-03-17","target_number":"10.3","goal_number":"10","indicator_name":"global_indicators.10-3-title"},"3-5-b":{"sdg_goal":"3","indicator_number":3.5,"graph_title":"global_indicators.3-5-b-title","indicator_sort_order":"03-05-02","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":null,"source_earliest_available_1":null,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"\nDie Depression gilt als die h\u00e4ufigste Stresskrankheit des 21. Jahrhunderts \u2013 mit steigender Pr\u00e4valenz gerade bei j\u00fcngeren Menschen, womit indirekt auch das Suizidrisiko ansteigt. Bei depressiv Erkrankten ist das Stressniveau dauerhaft erh\u00f6ht. Depressive Episoden k\u00f6nnen daher als Folge unzureichender Bew\u00e4ltigung von (chronischem) Stress verstanden werden. Suizid oder Suizidversuche stellen im Bew\u00e4ltigungsrepertoire jeweils die Extreme dar. Die Reaktion auf Stressoren f\u00e4llt unter den Geschlechtern unterschiedlich aus. W\u00e4hrend Frauen eher mit \u00c4ngstlichkeit und Depressivit\u00e4t reagieren und tendenziell fr\u00fcher Hilfe in Anspruch nehmen, zeigen M\u00e4nner \u00f6fter Aggressivit\u00e4t, antisoziales oder auch Suchtverhalten. Depressionen werden bei ihnen seltener oder sp\u00e4ter diagnostiziert, da sie h\u00e4ufiger mit m\u00e4nnertypischen Abwehrmustern reagieren, als professionelle Hilfe anzunehmen. Die Selbstmordsterblichkeit dient als Indikator f\u00fcr die psychische Gesundheit der Bev\u00f6lkerung. Die vollzogene Selbstt\u00f6tung ist bei M\u00e4nnern statistisch signifikant st\u00e4rker ausgepr\u00e4gt und zumeist die Folge starker psychischer Belastung oder St\u00f6rung. Ber\u00fccksichtigt werden alle F\u00e4lle einer vors\u00e4tzlichen Selbstbesch\u00e4digung (bspw. Vergiftung, Substanzmissbrauch) oder selbstzugef\u00fcgten Verletzung (bspw. durch Waffen, Gegenst\u00e4nde, Kraftfahrzeugunf\u00e4lle) mit Todesfolge (ICD- 10-Klassifikation X60-X84). <br>\n<br>\n**ENTWICKLUNG** <br>\n<br>\nDie Zahl der absoluten F\u00e4lle von Selbstt\u00f6tung oder Selbstsch\u00e4digung mit Todesfolge schwankt zwar in Baden-W\u00fcrttemberg im Betrachtungszeitraum, ist jedoch im Trend r\u00fcckl\u00e4ufig und insbesondere in den Jahren seit 2016 deutlich zur\u00fcckgegangen. Im Enzkreis ist die Entwicklung hingegen ann\u00e4hernd trendstabil mit geringen Schwankungen bei zuletzt 18 bis 24 F\u00e4llen pro Jahr. Insbesondere M\u00e4nner sind betroffen, wobei die Zahl suizidaler Frauen zuletzt wieder angestiegen ist.\n\n","national_metadata_updated_date":"2023-03-17","national_data_updated_date":"2023-03-22","target_number":"3.5","goal_number":"3","indicator_name":"global_indicators.3-5-b-title"},"9-4":{"sdg_goal":"9","indicator_number":9.4,"graph_title":"global_indicators.9-4-title","indicator_sort_order":"09-04-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"Bertelsmann Stiftung / Wegweiser Kommune","source_earliest_available_1":null,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"Der Indikator Hochqualifizierte (am Arbeitsort) gibt den Anteil von sozialversicherungspflichtig Besch\u00e4ftigten (SvB) mit akademischem Berufsabschluss an allen sozialversicherungspflichtig Besch\u00e4ftigten an. Hochqualifizierte sind f\u00fcr die Entwicklung einer Volkswirtschaft von besonderer Bedeutung. Ihre Kompetenz und Kreativit\u00e4t tragen zu einer innovativen Wirtschaft bei. Angesichts des Fachkr\u00e4ftemangels kann die Verf\u00fcgbarkeit von Hochqualifizierten (am Arbeitsort) ein wichtiger Standortfaktor sein. Die Betrachtung von Hochqualifizierten insgesamt ist eine Ann\u00e4herung: F\u00fcr die lokale Wirtschaft und die einzelnen Unternehmen sind spezifische Qualifikationen relevant, die nicht unbedingt mit akademischer Qualifikation zusammenfallen, sich aber auf jeden Fall auf bestimmte Qualifikationen beziehen. Je nach Wirtschaftsstruktur kann dieser Bedarf sehr unterschiedlich sein. <br>\n<br>\n**ENTWICKLUNG** <br>\n<br>\nDer Enzkreis verf\u00fcgt im Landesvergleich \u00fcber deutlich weniger Hochqualifizierte am Arbeitsort, was grunds\u00e4tzlich von der Wirtschaftsstruktur abh\u00e4ngig ist. Allerdings stieg der Anteil von Hochqualifizierten \u00fcber den Betrachtungszeitraum deutlich an, was mit dem gesellschaftlichen Trend in Deutschland hin zu mehr akademischen Berufsabschl\u00fcssen zusammenh\u00e4ngt. Im Vergleich mit dem Oberzentrum Pforzheim liegt der Enzkreis aufgrund seiner strukturellen Beschaffenheit deutlich niedriger. Zum Vergleich: Andere Oberzentren wie Heidelberg oder Karlsruhe liegen beim Anteil Hochqualifizierter deutlich \u00fcber dem Landesdurchschnitt.\n","national_metadata_updated_date":"2023-03-20","national_data_updated_date":"2023-03-17","target_number":"9.4","goal_number":"9","indicator_name":"global_indicators.9-4-title"},"1-1":{"sdg_goal":"1","indicator_number":1.1,"graph_title":"global_indicators.1-1-title","indicator_sort_order":"01-01-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"<a href=\"https://www.inkar.de/\">Bundesinstitut f\u00fcr Bau-, Stadt- und Raumforschung (BBSR)</a>","source_earliest_available_1":2011,"source_periodicity_1":"J\u00e4hrlich","language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"\nDie SGB II-/SGB XII-Quote, d.h. der Anteil der Menschen, die Leistungen der Sozialhilfe oder der Grundsicherung f\u00fcr Arbeitssuchende beziehen, zeigt an, wie hoch die Hilfebed\u00fcrftigkeit ist. Im Vordergrund steht dabei die Belastung f\u00fcr die Betroffenen, die meist \u00fcber eine rein finanzielle Belastung hinausgeht und auch psychische Belastungen einschlie\u00dfen kann. Der Indikator bildet die tats\u00e4chlichen Leistungsbezieherinnen und Leistungsbezieher ab. Eine Unsch\u00e4rfe beim Indikator ergibt sich durch die Dunkelziffer derjenigen Personen, die eigentlich leistungsberechtigt w\u00e4ren, jedoch keine Leistungen beantragen. Gr\u00fcnde daf\u00fcr k\u00f6nnen Unwissenheit, Scham, fehlendes Selbstvertrauen im Umgang mit Beh\u00f6rden oder ein nicht barrierefreier Zugang zu Informationen sein. Dem wirkt der Enzkreis mit Hinweisen zur Beratung f\u00fcr die Antragstellung und durch Sozialarbeit entgegen.  Der Bezug von Leistungen der Sozialhilfe oder Grundsicherung kann lediglich die Einkommensarmut abbilden. Armut ist jedoch nicht auf das Einkommen oder die materielle Deprivation beschr\u00e4nkt.  <br>\n<br>\n**ENTWICKLUNG** <br>\n\nDie SGB II- und XII-Quote im Enzkreis ist im Verlauf der vergangenen 10 Jahre relativ stabil und liegt unter dem Landesdurchschnitt. Der Zuwachs der Leistungsbez\u00fcge der vergangenen Jahre und im Schwerpunkt seit 2015 ist insbesondere auf die Zuwanderung Gefl\u00fcchteter mit geringen Deutschkenntnissen zur\u00fcckzuf\u00fchren. Der leichte Zuwachs im Jahr 2020 geht auf die Auswirkungen der Coronapandemie zur\u00fcck. Zur Unterst\u00fctzung dieser Menschen h\u00e4lt der Enzkreis ein breites Angebot individueller Unterst\u00fctzungsleistungen vor, um einen schnellen Zugang auf den ersten Arbeitsmarkt zu erm\u00f6glichen.\n","national_metadata_updated_date":"2023-03-17","national_data_updated_date":"2023-03-17","target_number":"1.1","goal_number":"1","indicator_name":"global_indicators.1-1-title"},"5-1":{"sdg_goal":5,"indicator_number":5.1,"graph_title":"global_indicators.5-1-title","indicator_sort_order":"05-01-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"Bertelsmann Stiftung / Wegweiser Kommune","source_earliest_available_1":null,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"F\u00fcr den individuellen Lebensweg ist Bildung und Besch\u00e4ftigung von entscheidender Bedeutung. Die Erwerbst\u00e4tigkeit sorgt f\u00fcr ein geregeltes Einkommen, aber auch soziale Anerkennung und Teilhabe und erm\u00f6glicht gr\u00f6\u00dfere Selbstst\u00e4ndigkeit und eine bessere Absicherung im Alter. Der Indikator gibt die Proportionen der sozialversicherungspflichtigen Besch\u00e4ftigung von Frauen im Verh\u00e4ltnis zur Besch\u00e4ftigung von M\u00e4nnern an. Ein Wert von 100 steht f\u00fcr gleiche Besch\u00e4ftigungsquoten, Werte unter 100 zeigen eine geringere Besch\u00e4ftigungsquote von Frauen im Vergleich zur Quote von M\u00e4nnern an. Dadurch wird auch die Besch\u00e4ftigungsquote insgesamt ber\u00fccksichtigt. Unber\u00fccksichtigt bleiben hingegen die Qualit\u00e4t der Besch\u00e4ftigung und ein potenziell freiwilliger Verzicht auf eine Besch\u00e4ftigung. Die Besch\u00e4ftigungsquote bezieht sich dabei immer auf alle Formen sozialversicherungspflichtiger Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse. Zus\u00e4tzlich unterscheiden sich die Anteile von Teilzeitbesch\u00e4ftigten bei Frauen und M\u00e4nnern. Daher wird die Betrachtung um das Verh\u00e4ltnis der Teilzeitbesch\u00e4ftigungsquoten von Frauen und M\u00e4nnern erg\u00e4nzt. <br>\n<br>\n**ENTWICKLUNG** <br>\n<br>\n\u00dcber den gesamten Betrachtungszeitraum ist die Anzahl der sozialversicherungspflichtig besch\u00e4ftigten M\u00e4nner im Enzkreis h\u00f6her als die der weiblichen Besch\u00e4ftigten. Der Anteil der weiblichen Besch\u00e4ftigten liegt gleichbleibend bei 42 %. Der Anteil der besch\u00e4ftigten Frauen in Teilzeit ist deutlich h\u00f6her als der \u00fcber den Zeitraum zwar ansteigende, jedoch verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig geringe Anteil der teilzeitbesch\u00e4ftigten M\u00e4nner. Im Jahr 2021 lag das Verh\u00e4ltnis der teilzeitbesch\u00e4ftigten Frauen noch bei 84 % gegen\u00fcber 16 % teilzeitbesch\u00e4ftigter M\u00e4nner.\n","national_metadata_updated_date":"2023-03-17","national_data_updated_date":"2023-03-17","target_number":"5.1","goal_number":"5","indicator_name":"global_indicators.5-1-title"},"9-2":{"sdg_goal":"9","indicator_number":9.2,"graph_title":"global_indicators.9-2-title","indicator_sort_order":"09-02-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"Bertelsmann Stiftung / Wegweiser Kommune","source_earliest_available_1":null,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"Die Insolvenz ist die Unf\u00e4higkeit eines Schuldners oder einer Schuldnerin, Schulden oder Verbindlichkeiten gegen\u00fcber den Gl\u00e4ubigern zu begleichen. K\u00f6nnen Unternehmen, Freiberufler oder auch Privatpersonen ihren Zahlungsverpflichtungen wegen aktueller oder drohender Zahlungsunf\u00e4higkeit oder \u00dcberschuldung nicht mehr nachkommen, gelten sie als insolvent. Bei Vorliegen eines Insolvenzgrundes besteht die Berechtigung bzw. in einigen F\u00e4llen die Verpflichtung, einen Insolvenzantrag beim Insolvenzgericht zu stellen. Im Zusammenhang mit der Coronapandemie und der Flutkatastrophe im Juli 2021 war die Insolvenzantragspflicht zeitweise ausgesetzt. Die Insolvenzstatistik zeigt die Situation von \u00fcberschuldeten oder zahlungsunf\u00e4higen Schuldnern, deren F\u00e4lle vor Gericht verhandelt werden, und beschreibt den volkswirtschaftlichen Schaden. Dabei ist zu ber\u00fccksichtigen, dass die Verfahren erst nach der ersten Entscheidung des Insolvenzgerichts in die Statistik einflie\u00dfen. Der tats\u00e4chliche Zeitpunkt des Insolvenzantrags liegt in den meisten F\u00e4llen rund drei Monate davor. Die Insolvenzstatistik bildet nur Gesch\u00e4ftsaufgaben im Zuge eines Insolvenzverfahrens ab, nicht jedoch solche aus anderen Gr\u00fcnden bzw. vor Eintritt akuter Zahlungsschwierigkeiten. <br>\n<br>\n**ENTWICKLUNG** <br>\n<br>\nDie Unternehmensinsolvenzen unterliegen im Betrachtungszeitraum einigen Schwankungen, zwischen 45 F\u00e4llen im Jahr 2012 und 21 F\u00e4llen 2015. Seit 2017 liegt die Zahl der Insolvenzen im Enzkreis relativ stabil zwischen 25 und 32. In Baden-W\u00fcrttemberg ist der Trend insgesamt r\u00fcckl\u00e4ufig, mit Ausrei\u00dfern in den Jahren 2015, 2017 und 2018. W\u00e4hrend die F\u00e4lle in Baden-W\u00fcrttemberg seit 2018 zuletzt deutlich zur\u00fcckgingen, stiegen sie im Enzkreis von 25 (2020) auf 29 F\u00e4lle in 2021 wieder leicht an.\n","national_metadata_updated_date":"2023-03-20","national_data_updated_date":"2023-03-17","target_number":"9.2","goal_number":"9","indicator_name":"global_indicators.9-2-title"},"17-3":{"sdg_goal":17,"indicator_number":17.3,"graph_title":"global_indicators.17-3-title","indicator_sort_order":"17-03-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"Bertelsmann Stiftung / Wegweiser Kommune","source_earliest_available_1":null,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2023-03-17","national_data_updated_date":"2023-03-17","target_number":"17.3","goal_number":"17","indicator_name":"global_indicators.17-3-title"},"9-5-a":{"sdg_goal":"9","indicator_number":9.5,"graph_title":"global_indicators.9-5-a-title","indicator_sort_order":"09-05-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":null,"source_earliest_available_1":null,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"**Besch\u00e4ftigungsanteil im 1. Sektor:**<br>\nDer Anteil der sozialversicherungspflichtig Besch\u00e4ftigten (SvB) im prim\u00e4ren Sektor beschreibt die Besch\u00e4ftigten in der Land- und Forstwirtschaft oder Fischerei (am Arbeitsort).<br>\n<br>\n**Besch\u00e4ftigungsanteil im 2. Sektor:**<br>\nDer Anteil der sozialversicherungspflichtig Besch\u00e4ftigten (SvB) im sekund\u00e4ren Sektor beschreibt die Besch\u00e4ftigten im verarbeitenden Gewerbe, im Energiesektor, dem Bau oder Bergbau (am Arbeitsort).<br>\n<br>\n**Besch\u00e4ftigungsanteil im 3. Sektor:**<br>\nDer Anteil der sozialversicherungspflichtig Besch\u00e4ftigten (SvB) im terti\u00e4ren Sektor beschreibt die Besch\u00e4ftigten im Handel, dem Gastgewerbe, im Verkehr, dem Kreditwesen, in Dienstleistungsberufen, der \u00d6ffentlichen Verwaltung oder im Sozialbereich (am Arbeitsort).<br>\n<br>\n**ENTWICKLUNG** <br>\n<br>\nDer Anteil der Besch\u00e4ftigten im prim\u00e4ren Sektor ist im Enzkreis mit 0,5 % wie im gesamten Land (0,3 %) verschwindend gering. Auffallend ist, dass der Anteil der Besch\u00e4ftigten im sekund\u00e4ren Sektor (am Arbeitsort) im Enzkreis h\u00f6her ist als im Landesdurchschnitt. Im terti\u00e4ren Sektor dagegen ist das Verh\u00e4ltnis umgekehrt: Hier liegt der Enzkreis deutlich unter dem Landesdurchschnitt.\n","national_metadata_updated_date":"2023-03-20","national_data_updated_date":"2023-03-17","target_number":"9.5","goal_number":"9","indicator_name":"global_indicators.9-5-a-title"},"11-6":{"sdg_goal":11,"indicator_number":11.6,"graph_title":"global_indicators.11-6-title","indicator_sort_order":"11-06-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"Bertelsmann Stiftung / Wegweiser Kommune","source_earliest_available_1":null,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2023-03-17","national_data_updated_date":"2023-03-17","target_number":"11.6","goal_number":"11","indicator_name":"global_indicators.11-6-title"},"9-6-b":{"sdg_goal":"9","indicator_number":9.6,"graph_title":"global_indicators.9-6-b-title","indicator_sort_order":"09-06-02","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":null,"source_earliest_available_1":null,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"Der Enzkreis unterst\u00fctzt den Ausbau der Kommunikationsnetze in Zusammenarbeit mit den im Zweckverband (ZV) Breitbandversorgung [^1] beteiligten Gemeinden des Enzkreises. Ob ein inner\u00f6rtlicher Ausbau der Glasfaser- (GF-) Infrastruktur in den Kommunen stattfindet, entscheiden die Kommunen selbst, da sie die nicht gef\u00f6rderten Ausbaukosten tragen m\u00fcssen. Ein Ausbau von Breitbandinfrastruktur ist unter wirtschaftlichen Gesichtspunkten f\u00fcr die Kommunen oft nur unter Inanspruchnahme gew\u00e4hrter F\u00f6rdermittel von Bund und Land m\u00f6glich. Diese m\u00fcssen daher auch zuk\u00fcnftig einen ganz \u00fcberwiegenden Teil der Ausbaukosten abdecken. Der ZV Breitbandversorgung im Enzkreis ist f\u00fcr alle Belange des Breitbandausbaus (Planung, Bau und Verwaltung) in den Verbandskommunen zust\u00e4ndig. Dazu geh\u00f6rt insbesondere die Beratung der Verbandsmitglieder, die Abstimmung der Planungen, die Festlegung einer Ausbau-Reihenfolge, die Durchf\u00fchrung der erforderlichen Ausschreibungen, die F\u00f6rdermittelbeantragung und die Verwaltung der fertiggestellten Glasfaserleitungen. Ziel ist eine dauerhafte und nachhaltige Verbesserung der Internetzug\u00e4nge f\u00fcr private Haushalte, Gewerbebetriebe und sonstige Nutzer im Gebiet.<br>\n<br>\n**ENTWICKLUNG** <br>\n<br>\nDie Anzahl der vom ZV Breitbandversorgung im Enzkreis [^1] errichteten Hausanschl\u00fcsse und Vorstreckungen f\u00fcr Glasfaserversorgung konnte seit 2016 stark ausgebaut werden. Ziel ist insbesondere der m\u00f6glichst mit Bundes-/ Landesmitteln gef\u00f6rderte Ausbau in unterversorgten Bereichen (sog. \u201ewei\u00dfe\u201c und \u201egraue Flecken\u201c). Im Jahr 2022 ist noch keiner der errichteten Hausanschl\u00fcsse tats\u00e4chlich in Betrieb, jedoch soll dies in den kommenden Jahren erfolgen. <br>\n<br>\n[^1]: Die Enzkreis-Kommunen Ispringen, M\u00fchlacker und Wiernsheim sind keine Mitglieder im ZV. In diesen sowie in den Verbandskommunen Engelsbrand, Maulbronn, Neuhausen, Tiefenbronn erfolgt wegen privatwirtschaftlichen Ausbaus anderer Telekommunikationsunternehmen kein GFAusbau durch den Zweckverband.\n","national_metadata_updated_date":"2023-03-20","national_data_updated_date":"2023-03-17","target_number":"9.6","goal_number":"9","indicator_name":"global_indicators.9-6-b-title"},"12-4":{"sdg_goal":12,"indicator_number":12.4,"graph_title":"global_indicators.12-4-title","indicator_sort_order":"12-04-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"Bertelsmann Stiftung / Wegweiser Kommune","source_earliest_available_1":null,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2023-03-17","national_data_updated_date":"2023-03-17","target_number":"12.4","goal_number":"12","indicator_name":"global_indicators.12-4-title"},"15-1":{"sdg_goal":15,"indicator_number":15.1,"graph_title":"global_indicators.15-1-title","indicator_sort_order":"15-01-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"Bertelsmann Stiftung / Wegweiser Kommune","source_earliest_available_1":null,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2023-03-17","national_data_updated_date":"2023-03-17","target_number":"15.1","goal_number":"15","indicator_name":"global_indicators.15-1-title"},"4-5":{"sdg_goal":"4","indicator_number":4.5,"graph_title":"global_indicators.4-5-title","indicator_sort_order":"04-05-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"Bertelsmann Stiftung / Wegweiser Kommune","source_earliest_available_1":null,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"Der Begriff Bildungswanderung beschreibt Wanderungsbewegungen zum Zweck der Aus- oder Weiterbildung. Dieses Wanderungsmotiv wird \u00fcblicherweise von den 18- bis unter 25-J\u00e4hrigen dominiert. Wanderungsgewinne in dieser Altersgruppe verzeichnen oft \u00fcberregional bedeutsame Hochschul- oder Universit\u00e4tsstandorte in Baden-W\u00fcrttemberg z.B. Stuttgart, Heidelberg, Mannheim, Karlsruhe, Freiburg oder T\u00fcbingen. Auch f\u00fcr Metropolregionen wie Berlin, Hamburg oder M\u00fcnchen gilt diese Gesetzm\u00e4\u00dfigkeit der Wanderungsgewinne, da neben den Hochschulen vielf\u00e4ltige betriebliche Aus- und Weiterbildungsm\u00f6glichkeiten bestehen. Wanderungsverluste treten dagegen \u00fcberwiegend in Regionen mit l\u00e4ndlicher Pr\u00e4gung auf, wie sie in den meisten Fl\u00e4chenbundesl\u00e4ndern vorzufinden sind. Ein negativer Wanderungssaldo dr\u00fcckt die dort insgesamt unbefriedigende Aus- und Weiterbildungssituation und die grunds\u00e4tzliche Struktur der Raumordnung (System der zentralen Orte) aus. Ein regional sehr unterschiedlicher Anteil der Bildungswanderer kehrt sp\u00e4ter, nach dem Abschluss der Aus- oder Weiterbildung, wieder in die Ursprungsregion zur\u00fcck. Neben der Heimatverbundenheit ist hier das Angebot an Besch\u00e4ftigungsm\u00f6glichkeiten und an Wohnraum ausschlaggebend. <br>\n<br>\n**ENTWICKLUNG** <br>\n<br>\nDas Land Baden-W\u00fcrttemberg verf\u00fcgt neben verschiedenen Universit\u00e4tsstandorten \u00fcber eine produktive Wirtschaftsstruktur und ist im L\u00e4ndervergleich eine Zuwanderungsregion. Auf der kommunalen Ebene zeigt sich jedoch, in Abh\u00e4ngigkeit der strukturellen Ausgangslage, ein differenziertes Bild. Neben strukturstarken Oberzentren mit Wanderungsgewinnen k\u00f6nnen in unmittelbarer Nachbarschaft Kommunen liegen, die einen negativen Wanderungssaldo in dieser Gruppe aufweisen, oftmals l\u00e4ndlich gepr\u00e4gte Umlandregionen. Der Wanderungssaldo in der Kohorte der Bildungswanderer, also der 18 bis unter 25-J\u00e4hrigen ist im Enzkreis \u00fcber den gesamten Betrachtungszeitraum negativ. Es ziehen in dieser Gruppe mehr junge Menschen aus dem Enzkreis weg als \u00fcber die Gemarkungsgrenze hinzu.\n","national_metadata_updated_date":"2023-03-17","national_data_updated_date":"2023-03-17","target_number":"4.5","goal_number":"4","indicator_name":"global_indicators.4-5-title"},"4-8":{"sdg_goal":"4","indicator_number":4.8,"graph_title":"global_indicators.4-8-title","indicator_sort_order":"04-08-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"Bertelsmann Stiftung / Wegweiser Kommune","source_earliest_available_1":null,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"Die gesellschaftlichen sowie p\u00e4dagogisch- didaktischen Anforderungen an Schulen haben sich ver\u00e4ndert. Inklusion, Ganztagesausbau, individualisiertes Lernen, Digitalisierung und Quartiers\u00f6ffnung sind Beispiele f\u00fcr die Ver\u00e4nderung. Dieser Wandel erfordert neue p\u00e4dagogische Konzepte und Strategien. Es gilt Verantwortung zu \u00fcbernehmen, um die Voraussetzungen f\u00fcr moderne Bildungsarbeit zu schaffen. Im Enzkreis sollen zeitgem\u00e4\u00dfe Lernstrukturen an den Sonderp\u00e4dagogischen Bildungsund Beratungszentren (SBBZ) durch ein flexibles System mit breit gef\u00e4chertem, dezentralem Angebot unterst\u00fctzt werden, um den Anforderungen der UN-Behindertenrechtskonvention n\u00e4herzukommen und die gesellschaftliche Entwicklung vorzudenken. Durch den Aufbau besonderer Rahmenbedingungen an den dezentralen Standorten der SBBZ, angegliedert an allgemeinen Schulen, soll erreicht werden, dass Eltern vermehrt inklusiven Unterricht f\u00fcr ihre Kinder anstreben. Das zus\u00e4tzliche Angebot von Kooperationen dient als sinnvoller \u00dcbergang w\u00e4hrend des Wandels zu einer inklusiven Schullandschaft. Kooperationen gibt es im Enzkreis nur mit den SBBZ mit den F\u00f6rderschwerpunkten Geistige Entwicklung (GENT) und K\u00f6rperliche und Motorische Entwicklung (KMENT). Die SBBZ Lernen (Comeniusschule und Pestalozzischule) haben keine Kooperationen mit allgemeinen Schulen. Bei den meisten Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern in inklusiven Settings ist jedoch der F\u00f6rderschwerpunkt Lernen festgestellt. <br>\n<br>\n**ENTWICKLUNG** <br>\n<br>\nAn beiden sonderp\u00e4dagogischen Einrichtungen des Enzkreises finden Kooperationen statt, die bisher in Abh\u00e4ngigkeit der individuellen Gegebenheiten aller Partner von Jahr zu Jahr sowohl quantitativ als auch in ihrer Intensit\u00e4t sehr unterschiedlich sind. Die Ausgestaltung der Kooperationen reicht von gemeinsamen Pausen oder einzelnen Projekten bis hin zu regelm\u00e4\u00dfigen gemeinsamen Unterrichtseinheiten. Das B\u00fcndnis f\u00fcr schulische Inklusion strebt an, verl\u00e4ssliche Standorte zu schaffen, um eine gute Grundlage f\u00fcr nachhaltige Kooperationen und inklusive Beschulung zu legen. Es sind lediglich die Kooperationen von allgemeinen Schulen und den SBBZ mit geistiger Entwicklung in Schultr\u00e4gerschaft des Enzkreises dargestellt. Zus\u00e4tzlich gibt es dort im Rahmen der Berufsschulstufe Teilhabeprojekte, die kooperative Ans\u00e4tze zu den Gemeinden vor Ort haben. Weitere Schulen im Enzkreis und deren Projekte sind nicht ber\u00fccksichtigt.\n","national_metadata_updated_date":"2023-03-17","national_data_updated_date":"2023-03-17","target_number":"4.8","goal_number":"4","indicator_name":"global_indicators.4-8-title"},"13-1-b":{"sdg_goal":13,"indicator_number":13.1,"graph_title":"global_indicators.13-1-b-title","indicator_sort_order":"13-01-02","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":null,"source_earliest_available_1":null,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2023-03-17","national_data_updated_date":"2023-03-17","target_number":"13.1","goal_number":"13","indicator_name":"global_indicators.13-1-b-title"},"14-1":{"sdg_goal":14,"indicator_number":14.1,"graph_title":"global_indicators.14-1-title","indicator_sort_order":"14-01-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"Bertelsmann Stiftung / Wegweiser Kommune","source_earliest_available_1":null,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2023-03-17","national_data_updated_date":"2023-03-17","target_number":"14.1","goal_number":"14","indicator_name":"global_indicators.14-1-title"},"3-6-c":{"sdg_goal":"3","indicator_number":3.6,"graph_title":"global_indicators.3-6-c-title","indicator_sort_order":"03-06-03","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":null,"source_earliest_available_1":null,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"Bei der teilstation\u00e4ren- bzw. station\u00e4ren Pflege erfolgt die Versorgung in einer teil- oder vollstation\u00e4ren Pflegeeinrichtung, d.h. als Tages- (bzw. Nachtpflege), als Kurzzeit- oder als Dauerpflege. Die Pflegebed\u00fcrftigen werden vor Ort dauerhaft unter Aufsicht einer verantwortlichen Pflegekraft betreut. Die Tagespflege kann als erg\u00e4nzendes Angebot zur ambulanten Pflege in Anspruch genommen werden. Kurzzeitpflegepl\u00e4tze k\u00f6nnen im Gegensatz zu Dauerpflegepl\u00e4tzen aus wirtschaftlicher Sicht nicht kleinr\u00e4umig in allen Kommunen des Enzkreises vorgehalten werden. H\u00e4ufig werden sie kurzfristig ben\u00f6tigt, etwa nach einem Krankenhausaufenthalt oder in Krisensituationen, um die h\u00e4usliche Pflege zu stabilisieren. Bei der Bedarfsplanung neuer Angebote arbeiten der Enzkreis, die Kommunen sowie die Tr\u00e4ger und Anbieter eng zusammen und stimmen entlang der vom KVJS BW berechneten Bedarfe weitere Schritte zu deren Umsetzung ab, um eine demographie- und bedarfsgerechte Verteilung von station\u00e4ren Pflegepl\u00e4tzen sicherzustellen. In kleinen Gemeinden k\u00f6nnen zudem Wohngemeinschaften f\u00fcr Menschen mit Unterst\u00fctzungsund Versorgungsbedarf eine Alternative zum Pflegeheim darstellen. <br>\n<br>\n**ENTWICKLUNG** <br>\n<br>\nDer Enzkreis setzt sich f\u00fcr den Ausbau demographie- und bedarfsgerechter Angebote an teilstation\u00e4ren und station\u00e4ren Pflegeleistungen ein. Die Planung und Umsetzung neuer Angebote ist dabei dynamisch und wird kontinuierlich fortgeschrieben. Weitergehende Informationen sind in der jeweils aktuellen Fortschreibung der Sozialplanung f\u00fcr \u00e4ltere Menschen (Kreispflegeplanung) zu finden.\n","national_metadata_updated_date":"2023-03-17","national_data_updated_date":"2023-03-17","target_number":"3.6","goal_number":"3","indicator_name":"global_indicators.3-6-c-title"},"2-3":{"sdg_goal":"2","indicator_number":2.3,"graph_title":"global_indicators.2-3-title","indicator_sort_order":"02-03-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"kg N/ha","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"},{"field":"gruppe.stickstoff\u00fcberschuss","value":"Stickstoff\u00fcberschuss aus der Landwirtschaft [kg N/ha]"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"Institut f\u00fcr Ressourcenmanagement der Universit\u00e4t Gie\u00dfen, Umweltbundesamt","source_earliest_available_1":2010,"source_periodicity_1":"J\u00e4hrlich","language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"Stickstoffeintr\u00e4ge aus der Landwirtschaft in verschiedene \u00d6kosysteme stellen nach wie vor ein \u00f6kologisches Problem dar. Der Stickstoffeintrag betrifft Oberfl\u00e4chengew\u00e4sser, das Grundwasser, den Boden und die Luft und beeinflusst bei \u00fcberm\u00e4\u00dfigem Eintrag die Widerstandsf\u00e4higkeit der \u00d6kosysteme. Die Abnahme der Widerstandsf\u00e4higkeit gegen\u00fcber Klimaver\u00e4nderungen und extremen Wetterereignissen ist eine Folge. <br>\nDer Stickstoff\u00fcberschuss wird \u00fcber Modellrechnungen ermittelt. Der D\u00fcngemitteleinsatz, der Eintrag aus der Luft, die Entnahme durch Ertr\u00e4ge und weitere Aspekte werden dabei ber\u00fccksichtigt. Die Modellrechnungen werden durch das Institut f\u00fcr Ressourcenmanagement der Universit\u00e4t Gie\u00dfen auf Kreisebene durchgef\u00fchrt. <br>\nDie H\u00f6he der Nitratkonzentration einer Fl\u00e4che h\u00e4ngt ma\u00dfgeblich von der Belastung durch die Landnutzung im Einzugsgebiet einer Messstelle ab. Dar\u00fcber hinaus spielen die regionalen hydrogeologischen Bedingungen wie Grundwasserflurabstand und Flie\u00dfgeschwindigkeit sowie die hydrochemischen Bedingungen im Untergrund eine wichtige Rolle. Das Ziel der Bundes- und der Landesregierung ist es, den Stickstoff\u00fcberschuss auf 70 kg/ha zu begrenzen. <br>\n<br>\n**ENTWICKLUNG** <br>\n<br>\nDer Stickstoff\u00fcberschuss aus der Landwirtschaft ist von der Art der Bewirtschaftung der landwirtschaftlichen Nutzfl\u00e4che, aber auch von vielen weiteren Faktoren wie dem Wetter, der Bodenart oder H\u00e4ufigkeit der Fl\u00e4chenbearbeitung abh\u00e4ngig. Durch eine ordnungsgem\u00e4\u00dfe, den gesetzlichen Vorgaben entsprechende Landbewirtschaftung liegt der Stickstoff\u00fcberschuss aus der Landwirtschaft im Enzkreis \u00fcber den gesamten Betrachtungszeitraum unterhalb des Landesdurchschnitts und unterhalb des Grenzwertes von 70 kg je ha landwirtschaftlicher Nutzfl\u00e4che.\n","national_metadata_updated_date":"2023-03-17","national_data_updated_date":"2023-03-17","target_number":"2.3","goal_number":"2","indicator_name":"global_indicators.2-3-title"},"10-2":{"sdg_goal":10,"indicator_number":10.2,"graph_title":"global_indicators.10-2-title","indicator_sort_order":"10-02-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"Bertelsmann Stiftung / Wegweiser Kommune","source_earliest_available_1":null,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2023-03-17","national_data_updated_date":"2023-03-17","target_number":"10.2","goal_number":"10","indicator_name":"global_indicators.10-2-title"},"6-1":{"sdg_goal":"6","indicator_number":6.1,"graph_title":"global_indicators.6-1-title","indicator_sort_order":"06-01-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"Bertelsmann Stiftung / Wegweiser Kommune","source_earliest_available_1":null,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"Der Trinkwasserbedarf im Enzkreis wird durch Fern-, Gruppen- und Eigenwasserversorgungen sichergestellt. 11 Kommunen werden ausschlie\u00dflich aus eigenen Brunnen und Quellen versorgt oder beziehen ihr Trinkwasser aus nahegelegenen Zweckverbandsanlagen, 4 Kommunen beziehen ausschlie\u00dflich Fernwasser der Bodensee-Wasserversorgung (BWV) und 13 Kommunen decken ihren Bedarf durch einen Mix aus Fern- und Eigenwasser. Um die Eigenwasserversorgungsanlagen gegen Verunreinigungen zu sch\u00fctzen, unterst\u00fctzt der Enzkreis die Ausweisung von Wasserschutzgebieten (WSG). <br>\n<br>\n**ENTWICKLUNG** <br>\n<br>\nDas Umweltamt des Enzkreises unterst\u00fctzt die rechtskr\u00e4ftige Ausweisung von Wasserschutzgebieten. Bisher nur fachtechnisch abgegrenzte Wasserschutzgebiete im Enzkreis werden sukzessive rechtskr\u00e4ftig ausgewiesen. Im Enzkreis gibt es insgesamt 44 Wasserschutzgebiete, von denen im Jahr 2022 33 rechtskr\u00e4ftig ausgewiesen und 11 nur fachtechnisch abgegrenzt waren. Der Umsetzungsgrad betr\u00e4gt damit 75 %.\n","national_metadata_updated_date":"2023-03-20","national_data_updated_date":"2023-03-17","target_number":"6.1","goal_number":"6","indicator_name":"global_indicators.6-1-title"},"3-2":{"sdg_goal":"3","indicator_number":3.2,"graph_title":"global_indicators.3-2-title","indicator_sort_order":"03-02-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"Bertelsmann Stiftung / Wegweiser Kommune","source_earliest_available_1":null,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"Eine fl\u00e4chendeckende Krankenhausversorgung ist ein wesentliches Element der gesundheitlichen Daseinsvorsorge. In Verbindung mit unterschiedlichen demographischen und wirtschaftlichen regionalen Parametern ist die wirtschaftliche Bereitstellung von Krankenhauskapazit\u00e4ten oft nur bedingt m\u00f6glich. Dies schl\u00e4gt sich in einem knappen Angebot nieder. Innovative Konzepte einer station\u00e4ren Versorgung sind notwendig, um bei Ressourcendruck eine gute Qualit\u00e4t bei akzeptabler Wohnortn\u00e4he zu erreichen. So gibt es \u00dcberlegungen, eine station\u00e4re Basisversorgung in Wohnortn\u00e4he anzubieten, schwerwiegendere Krankheitsbilder aber in hochqualifizierten Zentren zu versorgen.\nEine ad\u00e4quate Krankenhausversorgung zu gew\u00e4hrleisten entspricht dem Prinzip der Generationengerechtigkeit und dem der gleichwertigen Lebensverh\u00e4ltnisse. <br>\nKrankenh\u00e4user sind in der Regel in den gr\u00f6\u00dferen St\u00e4dten angesiedelt. Der Indikator gibt lediglich Auskunft \u00fcber die Versorgungsdichte auf der Gemarkung, nicht aber auf deren Qualit\u00e4t, das fachliche Spektrum, die Auslastung oder Bedarfsdeckung. Z.B. verf\u00fcgen der Enzkreis und auch das die Stadt Pforzheim \u00fcber keine station\u00e4re psychiatrische Versorgung. <br>\n<br>\n**ENTWICKLUNG** <br>\n<br>\nDie Anzahl der Krankenhausbetten je 100.000 Einwohnern/-innen liegt im Enzkreis deutlich unter dem Landesdurchschnitt, was f\u00fcr l\u00e4ndlich gepr\u00e4gte Umlandregionen keine Besonderheit darstellt. Die Entwicklung ist dabei \u00fcber den gesamten Betrachtungszeitraum stabil. Die spezialisierte Bedarfsdeckung ist im Oberzentrum Pforzheim nach den Grunds\u00e4tzen der Raumordnung naturgem\u00e4\u00df deutlich h\u00f6her.\n","national_metadata_updated_date":"2023-03-17","national_data_updated_date":"2023-03-22","target_number":"3.2","goal_number":"3","indicator_name":"global_indicators.3-2-title"},"3-7":{"sdg_goal":"3","indicator_number":3.7,"graph_title":"global_indicators.3-7-title","indicator_sort_order":"03-07-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"Bertelsmann Stiftung / Wegweiser Kommune","source_earliest_available_1":null,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"Masern werden durch Viren ausgel\u00f6st, kommen weltweit vor und sind hoch ansteckend. Eine Maserninfektion ist keine harmlose Krankheit, denn bei etwa jedem zehnten Betroffenen treten Komplikationen auf, in jedem tausendsten Fall ist die Erkrankung t\u00f6dlich. In Deutschland ist die H\u00e4ufigkeit von Masernerkrankungen durch Impfungen stark zur\u00fcckgegangen. Trotzdem kommt es immer wieder zu H\u00e4ufungen von Krankheitsf\u00e4llen bei ungesch\u00fctzten Personen. Dabei trifft es auch Jugendliche und junge Erwachsene, es handelt sich demnach um keine Kinderkrankheit. Um die Masern in Deutschland auszurotten, m\u00fcssen besonders in diesen Altersgruppen noch mehr Menschen geimpft werden. Masernviren werden ausschlie\u00dflich von Mensch zu Mensch \u00fcbertragen. Nahezu jeder Kontakt zwischen einer ungesch\u00fctzten Person und einem Erkrankten f\u00fchrt zu einer Ansteckung durch Tr\u00f6pfcheninfektion. An Masern kann jeder Mensch erkranken, der die Infektion noch nicht durchgemacht hat oder nicht ausreichend durch eine vollst\u00e4ndige Impfung gesch\u00fctzt ist. Besonders gef\u00e4hrdet sind S\u00e4uglinge, die zu jung f\u00fcr eine Impfung sind, sowie Jugendliche und junge Erwachsene, bei denen eine oder gar beide Impfungen in der Kindheit vers\u00e4umt wurden. Menschen mit geschw\u00e4chter Abwehrlage, die selbst nicht gegen Masern geimpft werden k\u00f6nnen, S\u00e4uglinge und Erwachsene haben zudem ein h\u00f6heres Risiko, bei einer Masernerkrankung Komplikationen zu entwickeln. <br>\n<br>\n**ENTWICKLUNG** <br>\n<br>\nDas Masernschutzgesetz ist am 1. M\u00e4rz 2020 in Kraft getreten. Es sieht vor, dass alle Kinder ab dem vollendeten ersten Lebensjahr beim beim Eintritt in eine Kindertagesst\u00e4tte oder in die Schule die von der STIKO empfohlenen Masernimpfungen vorweisen m\u00fcssen. Auch bei der Betreuung durch eine Kindertagespflegeperson muss in der Regel ein Nachweis \u00fcber die Masernimpfung erfolgen. Gleiches gilt f\u00fcr Personen, die in Gemeinschaftseinrichtungen oder medizinischen Einrichtungen t\u00e4tig sind, bspw. Erzieherinnen und Erzieher, Lehrkr\u00e4fte, Tagespflegepersonen und medizinisches Personal (soweit diese Personen nach 1970 geboren sind). Auch Asylbewerber und Fl\u00fcchtlinge m\u00fcssen den Impfschutz vier Wochen nach Aufnahme in eine Gemeinschaftsunterkunft aufweisen. Im Enzkreis traten in den Jahren 2008, 2011, 2015 und 2016 vereinzelte F\u00e4lle einer Maserninfektion auf, seit 2017 keine mehr.\n","national_metadata_updated_date":"2023-03-17","national_data_updated_date":"2023-03-17","target_number":"3.7","goal_number":"3","indicator_name":"global_indicators.3-7-title"},"12-1":{"sdg_goal":12,"indicator_number":12.1,"graph_title":"global_indicators.12-1-title","indicator_sort_order":"12-01-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"Bertelsmann Stiftung / Wegweiser Kommune","source_earliest_available_1":null,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2023-03-17","national_data_updated_date":"2023-03-17","target_number":"12.1","goal_number":"12","indicator_name":"global_indicators.12-1-title"},"11-1-a":{"sdg_goal":11,"indicator_number":11.1,"graph_title":"global_indicators.11-1-a-title","indicator_sort_order":"11-01-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":null,"source_earliest_available_1":null,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2023-03-17","national_data_updated_date":"2023-03-17","target_number":"11.1","goal_number":"11","indicator_name":"global_indicators.11-1-a-title"},"17-2":{"sdg_goal":17,"indicator_number":17.2,"graph_title":"global_indicators.17-2-title","indicator_sort_order":"17-02-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"Bertelsmann Stiftung / Wegweiser Kommune","source_earliest_available_1":null,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2023-03-17","national_data_updated_date":"2023-03-17","target_number":"17.2","goal_number":"17","indicator_name":"global_indicators.17-2-title"},"7-1-a":{"sdg_goal":7,"indicator_number":7.1,"graph_title":"global_indicators.7-1-a-title","indicator_sort_order":"07-01-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":null,"source_earliest_available_1":null,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"Die Reduktion des Endenergieverbrauchs und der daraus resultierenden Treibhausgasemissionen (THG-Emissionen) geh\u00f6rt zu den zentralen Ma\u00dfnahmen zur Erreichung der gesetzten Klimaziele des Landratsamtes. Der Indikator bildet ab, in welchem Umfang tats\u00e4chlich Energie in den verschiedenen Verwaltungsgeb\u00e4uden, Schulen und Stra\u00dfenmeistereien verbraucht wird. Die Nutzung von Endenergie aus erneuerbaren Energiequellen leistet einen weiteren wichtigen Beitrag zum Erreichen der gesetzten Klimaziele. Nach Angaben des Umweltbundesamtes[^1] betrug der Anteil erneuerbarer Energiequellen am Endenergieverbrauch in Deutschland (Strom, W\u00e4rme und Verkehr) 19 % im Jahr 2021, wobei Strom mit 41 % den gr\u00f6\u00dften Anteil des Verbrauchs aus Erneuerbaren Energiequellen ausmacht. Im W\u00e4rmebereich betr\u00e4gt der Anteil 16 % und nur 6 % des Endenergieverbrauchs im Verkehrssektor stammen aus erneuerbaren Energiequellen, wodurch sich in diesen Sektoren entsprechend hohe Potentiale zur Senkung der Treibhausgasemissionen ergeben. <br>\n<br>\n**ENTWICKLUNG** <br>\n<br>\nDer Endenergieverbrauch der Liegenschaften des Landratsamts Enzkreis unterliegt im Betrachtungszeitraum Schwankungen. Stieg er absolut in den Jahren von 2010 bis 2012 zun\u00e4chst an, konnte er in den Folgejahren bis 2015 wieder gesenkt werden. Seit dem Jahr 2016 stieg der absolute Endenergieverbrauch wieder an. Geb\u00e4udefl\u00e4chen und bauliche Geb\u00e4udestandards haben Auswirkungen auf den Energieverbrauch. Vielf\u00e4ltige Ver\u00e4nderungen in der Aufgabenstruktur des Landkreises f\u00fchren zu einem Fl\u00e4chen- und somit Endenergiemehrbedarf. Der Enzkreis bezieht bereits seit 2010 Strom aus Erneuerbaren Energiequellen. Seit dem Jahr 2014 wird \u00d6kostrom nach den Anforderungen im eea (mit Neuanlagenquote) bezogen. Im Jahr 2020 lag der Endenergieverbrauch der eigenen Liegenschaften aus erneuerbaren Quellen bei 60 %.\n\n[^1]: UBA (2022), Erneuerbare Energien in Zahlen.\n","national_metadata_updated_date":"2023-03-20","national_data_updated_date":"2023-03-17","target_number":"7.1","goal_number":"7","indicator_name":"global_indicators.7-1-a-title"},"13-3":{"sdg_goal":13,"indicator_number":13.3,"graph_title":"global_indicators.13-3-title","indicator_sort_order":"13-03-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"Bertelsmann Stiftung / Wegweiser Kommune","source_earliest_available_1":null,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2023-03-17","national_data_updated_date":"2023-03-17","target_number":"13.3","goal_number":"13","indicator_name":"global_indicators.13-3-title"},"4-7":{"sdg_goal":"4","indicator_number":4.7,"graph_title":"global_indicators.4-7-title","indicator_sort_order":"04-07-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"Bertelsmann Stiftung / Wegweiser Kommune","source_earliest_available_1":null,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"\nIn integrativen Kindertageseinrichtungen werden Kinder mit k\u00f6rperlicher oder geistiger Behinderung und Kinder ohne Behinderung gemeinsam gef\u00f6rdert und betreut. Kleinere Gruppenst\u00e4rken und ein h\u00f6herer Betreuungsschl\u00fcssel erm\u00f6glichen hierbei die gezielte F\u00f6rderung aller Kinder. Zus\u00e4tzlich gibt es oft R\u00e4umlichkeiten zur Durchf\u00fchrung von Therapien, womit Eltern und ihre Kinder entlastet werden, da keine zus\u00e4tzlichen Therapiefahrten au\u00dferhalb des Betreuungszeitraums anfallen. Familien werden so in der \u00f6konomischen, sozialen und indirekt auch in der \u00f6kologischen Dimension unterst\u00fctzt \u2013 dies entspricht dem Prinzip der Ganzheitlichkeit. In den Gruppen der integrativen Kindertageseinrichtungen werden die Sozialkompetenzen aller Kinder gef\u00f6rdert. Integrative Kindertageseinrichtungen folgen dem Prinzip der intragenerativen Gerechtigkeit. <br>\n<br>\n**ENTWICKLUNG** <br>\n<br>\nDer Anteil der integrativen Kindertageseinrichtungen an allen Kindertageseinrichtungen bewegt sich im Enzkreis, mit geringf\u00fcgigen Schwankungen, weitestgehend im Landesdurchschnitt. Seit dem Jahr 2017 konnte der Anteil integrativer Kindertageseinrichtungen im Enzkreis deutlich gesteigert werden, wodurch er mit 40 % \u00fcber dem Landesdurchschnitt liegt (34 %).\n","national_metadata_updated_date":"2023-03-17","national_data_updated_date":"2023-03-17","target_number":"4.7","goal_number":"4","indicator_name":"global_indicators.4-7-title"},"12-2":{"sdg_goal":12,"indicator_number":12.2,"graph_title":"global_indicators.12-2-title","indicator_sort_order":"12-02-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"Bertelsmann Stiftung / Wegweiser Kommune","source_earliest_available_1":null,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2023-03-17","national_data_updated_date":"2023-03-17","target_number":"12.2","goal_number":"12","indicator_name":"global_indicators.12-2-title"},"5-4":{"sdg_goal":"5","indicator_number":5.4,"graph_title":"global_indicators.5-4-title","indicator_sort_order":"05-04-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"Bertelsmann Stiftung / Wegweiser Kommune","source_earliest_available_1":null,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"Der Anteil von Frauen in politischen Gremien wie dem Kreistag ist traditionell gering und repr\u00e4sentiert gleicherma\u00dfen den Anteil von Frauen in der kommunalen Politik. Die Zusammensetzung politischer Organe sollte parit\u00e4tisch sein, um n\u00e4herungsweise die Bev\u00f6lkerung zu repr\u00e4sentieren. Der Frauenanteil im Kreistag des Enzkreises ist dabei gleicherma\u00dfen das kombinierte Ergebnis der Aufstellung von Kandidatinnen und Kandidaten der Parteien und Listenzusammenschl\u00fcsse sowie der Wahlentscheidungen. <br>\n<br>\n**ENTWICKLUNG** <br>\n<br>\n\u00dcber den gesamten Betrachtungszeitraum wird eine starke Ungleichverteilung der politischen Mandate zwischen weiblichen und m\u00e4nnlichen Vertretungen im Kreistag des Enzkreises deutlich. Zwar unterliegt die Entwicklung leichten Schwankungen und auch die absolute Anzahl der Mandate variiert (alle 5 Jahre), jedoch steigt der Frauenanteil im Kreistag in keinem Jahr \u00fcber 14 %.\n","national_metadata_updated_date":"2023-03-17","national_data_updated_date":"2023-03-17","target_number":"5.4","goal_number":"5","indicator_name":"global_indicators.5-4-title"},"7-1-b":{"sdg_goal":"7","indicator_number":7.1,"graph_title":"global_indicators.7-1-b-title","indicator_sort_order":"07-01-02","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":null,"source_earliest_available_1":null,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"\nDie Reduktion des Endenergieverbrauchs und der daraus resultierenden Treibhausgas-Emissionen (THG-Emissionen) geh\u00f6rt zu den zentralen Ma\u00dfnahmen zur Erreichung der gesetzten Klimaziele im Enzkreis. Der Indikator bildet ab, in welchem Umfang tats\u00e4chlich Energie verbraucht wird. Eine Differenzierung nach den vier Bereichen Gewerbe/ Handel/Dienstleistung, Industrie, Verkehr und private Haushalte gibt einen Hinweis, bei welchen Abnehmern sich der Energieverbrauch auf welche Weise entwickelt. Der Indikator setzt den Endenergieverbrauch jeweils ins Verh\u00e4ltnis zu den Nutzenden. Im Fall des Endenergieverbrauchs im Enzkreis sind dies sinnvollerweise die privaten Haushalte nach der Wohnfl\u00e4che, beim Verkehr die gefahrenen Kilometer, die Zahl der Gewerbetreibenden und die der Industriebetriebe. Im Verkehrsbereich wird die Verkehrslast der A8 einbezogen, die durch den Enzkreis f\u00fchrt. Der Energieverbrauch spielt in allen Sektoren eine zunehmend wichtige Rolle. Gesetzliche Vorgaben sowie steigende Energiekosten als betriebswirtschaftliche Herausforderung zwingen Kommunen, Unternehmen und private Haushalte zum Handeln. Eine abgestimmte Energieversorgung in der Region sowie gezielte Ma\u00dfnahmen zur Energieeffizienz sind notwendig. <br>\n<br>\n**ENTWICKLUNG** <br>\n<br>\nDer Endenergieverbrauch im Enzkreis unterliegt im Betrachtungszeitraum Schwankungen, nimmt jedoch im Trend zu, was u.a. auf den Zuwachs der Bev\u00f6lkerung zur\u00fcckzuf\u00fchren ist. Die privaten Haushalte und der Verkehrssektor sind f\u00fcr die gr\u00f6\u00dften Anteile des Endenergieverbrauchs verantwortlich. Auff\u00e4llig ist, dass der Endenergieverbrauch im Gewerbesektor in den letzten Jahren abgenommen hat, w\u00e4hrend er in allen anderen Sektoren (Industrie, Verkehr, private Haushalte) absolut gestiegen ist.\n\n","national_metadata_updated_date":"2023-03-20","national_data_updated_date":"2023-03-17","target_number":"7.1","goal_number":"7","indicator_name":"global_indicators.7-1-b-title"},"12-6":{"sdg_goal":12,"indicator_number":12.6,"graph_title":"global_indicators.12-6-title","indicator_sort_order":"12-06-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"Bertelsmann Stiftung / Wegweiser Kommune","source_earliest_available_1":null,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2023-03-17","national_data_updated_date":"2023-03-17","target_number":"12.6","goal_number":"12","indicator_name":"global_indicators.12-6-title"},"8-3":{"sdg_goal":"8","indicator_number":8.3,"graph_title":"global_indicators.8-3-title","indicator_sort_order":"08-03-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"Bertelsmann Stiftung / Wegweiser Kommune","source_earliest_available_1":null,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"Die Dauer der Arbeitslosigkeit gibt Auskunft \u00fcber das Ausma\u00df der verfestigten Arbeitslosigkeit in einer Volkswirtschaft. F\u00fcr die betroffenen Menschen kann Langzeitarbeitslosigkeit sozialen Abstieg, Verarmung und Resignation bedeuten. Arbeitslosigkeit ist f\u00fcr die Betroffenen besonders problematisch, wenn sie \u00fcber eine l\u00e4ngere Zeit anh\u00e4lt. Langzeitarbeitslose sind Menschen, die durchgehend mehr als ein Jahr arbeitssuchend sind. Nach dem Eintritt der Arbeitslosigkeit ist das Risiko langzeitarbeitslos zu werden, f\u00fcr diejenigen Menschen hoch, die \u00fcber sogenannte vermittlungshemmende Merkmale verf\u00fcgen. Das k\u00f6nnen fehlende Betreuungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr ein Kind unter drei Jahren, eine nicht vorhandene oder geringe Qualifikation, sprachliche Defizite oder gesundheitliche Einschr\u00e4nkungen sein. Diese schlechteren Chancen auf eine Besch\u00e4ftigungsaufnahme spiegeln sich in den Strukturen der Arbeitslosigkeit nach der Dauer wider. <br>\n<br>\n**ENTWICKLUNG** <br>\n<br>\nDie Langzeitarbeitslosenquote liegt im Enzkreis mit geringf\u00fcgigen Schwankungen relativ trendstabil auf einem sehr niedrigen Niveau und fortlaufend unter dem Landesdurchschnitt. Der geringf\u00fcgige Zuwachs im Jahr 2020 ist auf die Auswirkungen der Coronapandemie zur\u00fcckzuf\u00fchren.\n","national_metadata_updated_date":"2023-03-20","national_data_updated_date":"2023-03-17","target_number":"8.3","goal_number":"8","indicator_name":"global_indicators.8-3-title"},"3-5-c":{"sdg_goal":"3","indicator_number":3.5,"graph_title":"global_indicators.3-5-c-title","indicator_sort_order":"03-05-03","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":null,"source_earliest_available_1":null,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"\nIn Deutschland sind Krebserkrankungen die zweith\u00e4ufigste Todesursache. Beinahe ein Viertel aller Verstorbenen erlag im Jahr 2021 einem Krebsleiden. 54 % der Krebstoten waren M\u00e4nner und 46 % Frauen, wobei es geschlechtsspezifische Unterschiede bei der Lokalisation der Prim\u00e4rtumore gibt. Bei M\u00e4nnern sind die b\u00f6sartigen Neubildungen der Verdauungsorgane und der Atmungsorgane (Lungen- und Bronchialkrebs) die am h\u00e4ufigsten diagnostizierten Krebsarten. Frauen sind ebenfalls am h\u00e4ufigsten von einer b\u00f6sartigen Neubildung der Verdauungsorgane betroffen, die h\u00e4ufigste Einzeldiagnose ist jedoch Brustkrebs. Grunds\u00e4tzlich k\u00f6nnen zwei Faktoren zu Krebs f\u00fchren: Einerseits eine h\u00f6here Rate an Ver\u00e4nderungen des Erbgutes und andererseits die verminderte Reparaturf\u00e4higkeit. Zu den h\u00e4ufigsten Ausl\u00f6sern der Ver\u00e4nderung geh\u00f6ren Rauchen, starker Alkoholkonsum, die \u00fcberm\u00e4\u00dfige Einwirkung von Sonnenlicht (UV-Strahlen) oder Infektionen mit Krankheitserregern wie den Humanen Papillomaviren (HPV). Eine gesunde, ausgewogene Ern\u00e4hrung hilft, einer Vielzahl von Krankheiten vorzubeugen. Eine ungesunde Ern\u00e4hrungsweise und auch starkes \u00dcbergewicht sind hingegen damit assoziiert, einige Krebserkrankungen zu beg\u00fcnstigen. Auf die Entstehung aller Krebskrankheiten gerechnet hat die Fettleibigkeit (Adipositas) einen Anteil von rund 16 %. <br>\n<br>\n**ENTWICKLUNG** <br>\n<br>\nDie Entwicklung der Sterbef\u00e4lle je 1.000 Einwohnern in Folge b\u00f6sartiger Neubildungen (ICD-10-Klassifikation C00-C97) hat im Trend der letzten Jahre zugenommen. Die Ursachen k\u00f6nnen vielf\u00e4ltig sein, h\u00e4ufig steht eine b\u00f6sartige Ver\u00e4nderung der Zellen jedoch im Zusammenhang mit der Lebensund Ern\u00e4hrungsweise. Die starke Zunahme der absoluten F\u00e4lle im Land Baden-W\u00fcrttemberg geht einerseits mit dem Zuwachs der Bev\u00f6lkerung einher. Andererseits nimmt die Zahl der Adipositaspatienten stetig zu. Adipositas erh\u00f6ht die Wahrscheinlichkeit an Speiser\u00f6hrenkrebs, Dickdarm-, Enddarm- oder Nierenkrebs zu erkranken und steigert bei Frauen das Risiko einer Brust-, Geb\u00e4rmutterhals-, Bauchspeicheldr\u00fcsen- oder Gallenblasenkrebserkrankung. Zudem steigt das Metastasierungsund R\u00fcckfallrisiko bei Brustkrebs.\n\n","national_metadata_updated_date":"2023-03-17","national_data_updated_date":"2023-03-22","target_number":"3.5","goal_number":"3","indicator_name":"global_indicators.3-5-c-title"}}