{"sdg_goal":"1","indicator_number":1.2,"graph_title":"Armut bei Kindern und Jugendlichen","indicator_sort_order":"01-02-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"},{"field":"grupp.armut","value":"Kinderarmut"},{"field":"grupp.armut","value":"Jugendarmut"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"<a href=\"https://www.inkar.de/\">Bundesinstitut f\u00fcr Bau-, Stadt- und Raumforschung (BBSR)</a>","source_earliest_available_1":2011,"source_periodicity_1":"J\u00e4hrlich","language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"\nDie Armutslage von Kindern und Jugendlichen steht immer in Abh\u00e4ngigkeit zur Armutslage von Erziehungsberechtigten. Besonders betroffen sind Kinder Alleinerziehender sowie aus Familien mit ausl\u00e4ndischer Herkunft oder aus Familien mit vielen Kindern. Arm zu sein bedeutet nicht nur, dass die Mittel f\u00fcr materielle Mindeststandards und das physische \u00dcberleben fehlen: Armut ist zugleich auch mit Diskriminierung und ungleichen Bildungs- und Teilhabechancen verbunden. <br>\nDie Armut in der Gruppe der Minderj\u00e4hrigen (Kinderarmut, Jugendarmut) wird berechnet als Personen der jeweiligen Altersgruppe, die entweder selbst Leistungsbezieher von Grundsicherung oder Sozialhilfe nach SGB II/SGB XII sind (nicht erwerbsf\u00e4hige und erwerbsf\u00e4hige Leistungsbeziehende) oder die in einem Haushalt (Bedarfsgemeinschaft) leben, der Anspruch auf Leistungen nach SGB II/SGB XII hat bzw. ohne Ausschlussgrund h\u00e4tte (nicht Leistungsberechtigte), relativ zu allen Personen der Altersgruppe. <br>\n<br>\n**ENTWICKLUNG** <br>\n<br>\nDer Anteil von Kindern (unter 15 Jahren) und Jugendlichen (unter 17 Jahren) im Enzkreis, die in Armut leben, liegt jeweils unter dem Landesdurchschnitt. Der Zuwachs der Leistungsbez\u00fcge der vergangenen Jahre und im Schwerpunkt seit 2015 ist auch hier insbesondere auf die Zuwanderung Gefl\u00fcchteter zur\u00fcckzuf\u00fchren. Menschen mit Migrationshintergrund haben h\u00e4ufiger geringere schulische und berufliche Qualifikationen. Zudem werden Abschl\u00fcsse h\u00e4ufig nicht anerkannt und es bestehen Sprachbarrieren, was den Zugang zum Arbeitsmarkt erschwert. Zeitlich begrenzte Aufenthaltsdauern sowie die h\u00e4ufigere Aus\u00fcbung von befristeten und/oder schlechter bezahlten T\u00e4tigkeiten wirken sich auf die Armutsquote aus. Nat\u00fcrlich sind nicht alle Personen mit Migrationshintergrund gleicherma\u00dfen von diesen Faktoren betroffen. Der Zuwachs im Jahr 2020 ist erneut auf die Coronapandemie zur\u00fcckzuf\u00fchren.\n\n","national_metadata_updated_date":"2023-03-17","national_data_updated_date":"2023-03-17","target_number":"1.2","goal_number":"1","indicator_name":"Armut bei Kindern und Jugendlichen"}