{"sdg_goal":"3","indicator_number":3.7,"graph_title":"Maserninfektionen","indicator_sort_order":"03-07-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"Bertelsmann Stiftung / Wegweiser Kommune","source_earliest_available_1":null,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"Masern werden durch Viren ausgel\u00f6st, kommen weltweit vor und sind hoch ansteckend. Eine Maserninfektion ist keine harmlose Krankheit, denn bei etwa jedem zehnten Betroffenen treten Komplikationen auf, in jedem tausendsten Fall ist die Erkrankung t\u00f6dlich. In Deutschland ist die H\u00e4ufigkeit von Masernerkrankungen durch Impfungen stark zur\u00fcckgegangen. Trotzdem kommt es immer wieder zu H\u00e4ufungen von Krankheitsf\u00e4llen bei ungesch\u00fctzten Personen. Dabei trifft es auch Jugendliche und junge Erwachsene, es handelt sich demnach um keine Kinderkrankheit. Um die Masern in Deutschland auszurotten, m\u00fcssen besonders in diesen Altersgruppen noch mehr Menschen geimpft werden. Masernviren werden ausschlie\u00dflich von Mensch zu Mensch \u00fcbertragen. Nahezu jeder Kontakt zwischen einer ungesch\u00fctzten Person und einem Erkrankten f\u00fchrt zu einer Ansteckung durch Tr\u00f6pfcheninfektion. An Masern kann jeder Mensch erkranken, der die Infektion noch nicht durchgemacht hat oder nicht ausreichend durch eine vollst\u00e4ndige Impfung gesch\u00fctzt ist. Besonders gef\u00e4hrdet sind S\u00e4uglinge, die zu jung f\u00fcr eine Impfung sind, sowie Jugendliche und junge Erwachsene, bei denen eine oder gar beide Impfungen in der Kindheit vers\u00e4umt wurden. Menschen mit geschw\u00e4chter Abwehrlage, die selbst nicht gegen Masern geimpft werden k\u00f6nnen, S\u00e4uglinge und Erwachsene haben zudem ein h\u00f6heres Risiko, bei einer Masernerkrankung Komplikationen zu entwickeln. <br>\n<br>\n**ENTWICKLUNG** <br>\n<br>\nDas Masernschutzgesetz ist am 1. M\u00e4rz 2020 in Kraft getreten. Es sieht vor, dass alle Kinder ab dem vollendeten ersten Lebensjahr beim beim Eintritt in eine Kindertagesst\u00e4tte oder in die Schule die von der STIKO empfohlenen Masernimpfungen vorweisen m\u00fcssen. Auch bei der Betreuung durch eine Kindertagespflegeperson muss in der Regel ein Nachweis \u00fcber die Masernimpfung erfolgen. Gleiches gilt f\u00fcr Personen, die in Gemeinschaftseinrichtungen oder medizinischen Einrichtungen t\u00e4tig sind, bspw. Erzieherinnen und Erzieher, Lehrkr\u00e4fte, Tagespflegepersonen und medizinisches Personal (soweit diese Personen nach 1970 geboren sind). Auch Asylbewerber und Fl\u00fcchtlinge m\u00fcssen den Impfschutz vier Wochen nach Aufnahme in eine Gemeinschaftsunterkunft aufweisen. Im Enzkreis traten in den Jahren 2008, 2011, 2015 und 2016 vereinzelte F\u00e4lle einer Maserninfektion auf, seit 2017 keine mehr.\n","national_metadata_updated_date":"2023-03-17","national_data_updated_date":"2023-03-17","target_number":"3.7","goal_number":"3","indicator_name":"Maserninfektionen"}