{"sdg_goal":"4","indicator_number":4.1,"graph_title":"Betreuungsquote von Kleinkindern - unter 3 Jahre","indicator_sort_order":"04-01-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":null,"source_earliest_available_1":null,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"\nDer Ausbau der Kinderbetreuung hat zum Ziel, die Bildungschancen und Sozialkompetenzen der Kinder zu erh\u00f6hen \u2013 unabh\u00e4ngig von der Herkunft, dem Bildungs- oder Einkommensniveau der Eltern. Dadurch sollen alle Kinder optimal auf die Grundschule vorbereitet werden. Die bedarfsgerechte Verf\u00fcgbarkeit von Pl\u00e4tzen in Kindertageseinrichtungen ist demnach wichtig f\u00fcr eine nachhaltige und generationengerechte Entwicklung. Kinder, die in Tageseinrichtungen auf den Schuleintritt vorbereitet werden, k\u00f6nnen im Sozialverhalten einen Vorteil gegen\u00fcber nicht-betreuten Kindern haben. Gleichzeitig wird den Eltern durch das Vorhalten eines bedarfsgerechten Betreuungsangebotes die Chance auf eine Erwerbst\u00e4tigkeit geboten. Die fr\u00fchkindliche Betreuung nimmt daher eine Schl\u00fcsselrolle ein f\u00fcr die soziale (bspw. Bildung, Gleichstellung, Chancengleichheit, demografischer Wandel und soziales Lernen) und die \u00f6konomische Dimension der Nachhaltigkeit (finanzielle Situation der Eltern, Fachkr\u00e4fteverf\u00fcgbarkeit). Kommunen haben hier nicht nur eine Pflichtaufgabe, sondern vielf\u00e4ltige Gestaltungsm\u00f6glichkeiten, die allgemeine soziale Lage in ihrem Verantwortungsbereich zu beeinflussen. Die Betreuung in Kindertageseinrichtungen (oder der Kindertagespflege) ist keine zwingende Voraussetzung f\u00fcr eine gute Vorbereitung auf die Grundschule. Eine solche Betreuung kann aber ein standardisiertes Mindestma\u00df fr\u00fchkindlicher Bildung gew\u00e4hrleisten. Der Indikator l\u00e4sst allerdings keinen R\u00fcckschluss auf die Qualit\u00e4t der fr\u00fchkindlichen Erziehung zu. <br>\n<br>\n**ENTWICKLUNG** <br>\n<br>\nDie Betreuungsquote unter Dreij\u00e4hriger ist im Enzkreis \u00fcber den Betrachtungszeitraum trendstabil und lag im Jahr 2020 mit 24 % etwa im Landesdurchschnitt (25 %). Beim Betreuungsumfang werden jedoch deutliche Unterschiede sichtbar: Die gro\u00dfe Mehrheit der Kleinkinder wird 25 bis 35 Stunden pro Woche betreut (ca. 5 - 8 Stunden pro Tag). Der Anteil der Kinder mit diesem Betreuungsumfang ist deutlich h\u00f6her als im Landesvergleich. Bei den Kindern mit einem w\u00f6chentlichen Betreuungsumfang von mehr als 35 Stunden ist der Anteil im Enzkreis (14 % im Jahr 2020) signifikant niedriger als im Landesdurchschnitt (38 %). Diese Tendenz kann Auswirkungen auf die Verf\u00fcgbarkeit von Fachkr\u00e4ften auf dem Arbeitsmarkt haben.\n","national_metadata_updated_date":"2023-03-17","national_data_updated_date":"2023-03-17","target_number":"4.1","goal_number":"4","indicator_name":"Betreuungsquote von Kleinkindern - unter 3 Jahre"}