{"sdg_goal":"4","indicator_number":4.7,"graph_title":"Integrative Kindertageseinrichtungen","indicator_sort_order":"04-07-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"Bertelsmann Stiftung / Wegweiser Kommune","source_earliest_available_1":null,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"\nIn integrativen Kindertageseinrichtungen werden Kinder mit k\u00f6rperlicher oder geistiger Behinderung und Kinder ohne Behinderung gemeinsam gef\u00f6rdert und betreut. Kleinere Gruppenst\u00e4rken und ein h\u00f6herer Betreuungsschl\u00fcssel erm\u00f6glichen hierbei die gezielte F\u00f6rderung aller Kinder. Zus\u00e4tzlich gibt es oft R\u00e4umlichkeiten zur Durchf\u00fchrung von Therapien, womit Eltern und ihre Kinder entlastet werden, da keine zus\u00e4tzlichen Therapiefahrten au\u00dferhalb des Betreuungszeitraums anfallen. Familien werden so in der \u00f6konomischen, sozialen und indirekt auch in der \u00f6kologischen Dimension unterst\u00fctzt \u2013 dies entspricht dem Prinzip der Ganzheitlichkeit. In den Gruppen der integrativen Kindertageseinrichtungen werden die Sozialkompetenzen aller Kinder gef\u00f6rdert. Integrative Kindertageseinrichtungen folgen dem Prinzip der intragenerativen Gerechtigkeit. <br>\n<br>\n**ENTWICKLUNG** <br>\n<br>\nDer Anteil der integrativen Kindertageseinrichtungen an allen Kindertageseinrichtungen bewegt sich im Enzkreis, mit geringf\u00fcgigen Schwankungen, weitestgehend im Landesdurchschnitt. Seit dem Jahr 2017 konnte der Anteil integrativer Kindertageseinrichtungen im Enzkreis deutlich gesteigert werden, wodurch er mit 40 % \u00fcber dem Landesdurchschnitt liegt (34 %).\n","national_metadata_updated_date":"2023-03-17","national_data_updated_date":"2023-03-17","target_number":"4.7","goal_number":"4","indicator_name":"Integrative Kindertageseinrichtungen"}