{"sdg_goal":"7","indicator_number":7.3,"graph_title":"Ladepunkte im Enzkreis","indicator_sort_order":"07-03-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"Bertelsmann Stiftung / Wegweiser Kommune","source_earliest_available_1":null,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"Die im Jahr 2016 in Kraft getretene Verordnung \u00fcber technische Mindestanforderungen an den sicheren und interoperablen Aufbau und Betrieb von \u00f6ffentlich zug\u00e4nglichen Ladepunkten f\u00fcr Elektromobile (Lades\u00e4ulenverordnung) leistet einen wesentlichen Beitrag zum Ausbau der \u00f6ffentlichen Lades\u00e4uleninfrastruktur. Au\u00dferdem werden alle Betreiber dazu verpflichtet, ihre \u00f6ffentlich zug\u00e4nglichen Normal- und Schnellladepunkte der Bundesnetzagentur schriftlich oder elektronisch anzuzeigen. Der Zugang zu Ladens\u00e4ulen wird erheblich vereinfacht, wodurch motorisierter Individualverkehr (MIV) \u2013 vor allem in Regionen mit mangelnden Mobilit\u00e4tsalternativen \u2013 in der Regel klimafreundlicher wird. <br>\n<br>\n**ENTWICKLUNG** <br>\n<br>\nDie Anzahl der Ladepunkte ist im Enzkreis in den vergangenen Jahren stark gestiegen. Gab es im Jahr 2017 lediglich sechs \u00f6ffentlich zug\u00e4ngliche Ladepunkte (davon vier Schnelladepunkte), wurde die Anzahl im Jahr 2022 bereits auf 153 \u00f6ffentlich zug\u00e4ngliche Ladepunkte (davon 24 Schnelladepunkte) ausgebaut.\n","national_metadata_updated_date":"2023-03-20","national_data_updated_date":"2023-03-17","target_number":"7.3","goal_number":"7","indicator_name":"Ladepunkte im Enzkreis"}