{"data_non_statistical":false,"goal_meta_link":null,"goal_meta_link_text":null,"graph_title":"Anteil der Besch\u00e4ftigten mit Einwanderungsgeschichte in F\u00fchrungspositionen der Kommunalverwaltung","graph_type":"line","indicator_number":"8.3.2","indicator_name":"Anteil der Besch\u00e4ftigten mit Einwanderungsgeschichte in F\u00fchrungspositionen der Kommunalverwaltung","indicator_sort_order":"08-03-02","published":true,"reporting_status":"notstarted","sdg_goal":"8","target_name":"Ma\u00dfnahme - Mentoringprogramm f\u00fcr Bewerbende mit Einwanderungsgeschichte nach Einstellung im \u00f6ffentlichen Dienst","target_id":"8.3","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-07-13","national_data_updated_date":"2021-07-12","target_number":"8.3","goal_number":"8"}