{"14-1-1":{"data_non_statistical":false,"graph_title":"Red List classification of Berlin's fish species","graph_type":"bar","indicator_number":"14.1.1","indicator_name":"Rote Liste Einstufung der in Berliner Gew\u00e4ssern vorkommenden Fischarten","indicator_sort_order":"14-01-01","published":true,"reporting_status":"complete","national_geographical_coverage":"Berlin","computation_units":"Absolute numbers","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Senatsverwaltung f\u00fcr Umwelt, Verkehr und Klimaschutz","source_url_1":"https://www.berlin.de/fischereiamt/_assets/service/pdf/broschuere_fische_a.pdf","source_url_text_1":"https://www.berlin.de/fischereiamt/_assets/service/pdf/broschuere_fische_a.pdf","sdg_goal":"14","target_name":"Ma\u00dfnahme - Fischbesatzprogramme erhalten und f\u00f6rdern","target_id":"14.1","data_start_values":[{"field":"Gef\u00e4hrdungskategorien","value":"Ausgestorben oder verschollen"},{"field":"Gef\u00e4hrdungskategorien","value":"Vom Aussterben bedroht"},{"field":"Gef\u00e4hrdungskategorien","value":"Stark gef\u00e4hrdet"},{"field":"Gef\u00e4hrdungskategorien","value":"Gef\u00e4hrdet"},{"field":"Gef\u00e4hrdungskategorien","value":"Gef\u00e4hrdung unbekannten Ausma\u00dfes"},{"field":"Gef\u00e4hrdungskategorien","value":"Extrem selten"},{"field":"Gef\u00e4hrdungskategorien","value":"Vorwarnliste"},{"field":"Gef\u00e4hrdungskategorien","value":"Ungef\u00e4hrdet"}],"page_content":"\nThe indicator represents the Red List classification of the fish species found in Berlin's water bodies. The fish fauna of Berlin's waters includes a total of 44 cyclostomes and fish species, of which 36 are native fish species. A total of 35 of the native fish species were assessed (all except the eel).\nThe data comes from a [report](https://www.berlin.de/fischereiamt/_assets/service/pdf/broschuere_fische_a.pdf) by the Senate Department for the Environment, Transport and Climate Protection, which was compiled in cooperation with the\nLeibniz Institute of Freshwater Ecology and Inland Fisheries.\n","national_metadata_updated_date":"2022-02-21","national_data_updated_date":"2022-02-11","target_number":"14.1","goal_number":"14"},"2-1-1":{"data_non_statistical":false,"graph_title":"\u00d6ffentlich zug\u00e4ngliche Obstb\u00e4ume und Beete","graph_type":"bar","indicator_number":"2.1.1","indicator_name":"\u00d6ffentlich zug\u00e4ngliche Obstb\u00e4ume und Beete","indicator_sort_order":"02-01-01","published":true,"reporting_status":"complete","national_geographical_coverage":"Treptow-K\u00f6penick","computation_units":"Number of fruit trees","source_active_1":true,"source_organisation_1":"BaumCloud - Eine Datenbank f\u00fcr Stadtb\u00e4ume","source_url_1":"https://baumcloud.org/#/","source_url_text_1":"https://baumcloud.org/#/","source_geographical_coverage_1":"Treptow-K\u00f6penick","sdg_goal":"2","target_name":"Ma\u00dfnahme - Nutzg\u00e4rten","target_id":"2.1","data_show_map":true,"page_content":"\nThe indicator shows the number of mapped edible urban trees in the neighborhoods of Treptow-K\u00f6penick. <br>\nThe data comes from BaumCloud, a database for urban trees. The goal of BaumCloud is to collect as much digital data of urban trees as possible, put it into a standardized format and make it available to the public. More info can be found on <a href=\"https://baumcloud.org/#/\">baumcloud.org</a>.<br> If you want to find out more about the locations of edible trees, shrubs, herbs and nuts in the vicinity, you can also find them on the map of [Mundraub](https://mundraub.org/map).\n","national_metadata_updated_date":"2022-02-28","national_data_updated_date":"2021-09-16","target_number":"2.1","goal_number":"2"},"13-2-3":{"data_non_statistical":false,"graph_title":"Kilometer Radschnellwege im Bezirk","graph_type":"line","indicator_number":"13.2.3","indicator_name":"Kilometer Radschnellwege im Bezirk","indicator_sort_order":"13-02-03","published":true,"reporting_status":"complete","national_geographical_coverage":"Treptow-K\u00f6penick","computation_units":"Kilometers","sdg_goal":"13","target_name":"Ma\u00dfnahme - F\u00f6rderung des Radverkehrs im Bezirk","target_id":"13.2","page_content":"\nThe indicator shows the length of the bicycle highways in the district. \nBicycle highways run as directly as possible and without intermediate stops. They are on average four meters wide, separated from footpaths, well lit and built with high-quality pavement. There are currently no high-speed bicycle highways in the district, but they are being planned.\n","national_metadata_updated_date":"2021-08-31","national_data_updated_date":"2021-08-31","target_number":"13.2","goal_number":"13"},"16-3-1":{"data_non_statistical":false,"graph_title":"Number of right-wing extremist and discriminatory incidents in Treptow K\u00f6penick","graph_type":"bar","indicator_number":"16.3.1","indicator_name":"Anzahl der rassistisch, antisemitisch, homophob und rechtsextrem gepr\u00e4gter Vorf\u00e4lle pro Jahr in Treptow-K\u00f6penick","indicator_sort_order":"16-03-01","published":true,"reporting_status":"complete","national_geographical_coverage":"Treptow-K\u00f6penick","computation_units":"Absolute numbers","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Register zur Erfassung rechtsextremer und diskriminierender Vorf\u00e4lle in Berlin, Treptow-K\u00f6penick","source_url_1":"https://berliner-register.de/treptow-koepenick","source_url_text_1":"https://berliner-register.de/treptow-koepenick","sdg_goal":"16","target_name":"SDG-Indikator - Anzahl rassistisch, antisemitisch, homophob, und rechtsextrem gepr\u00e4gter Vorf\u00e4lle","target_id":"16.3","data_start_values":[{"field":"Art des Vorfalls","value":"Gesamt"}],"page_content":"\nThe indicator shows the number of racist, antiziganist, anti-Muslim, anti-Black, anti-Semitic, extreme right-wing, anti-LGBTIQ*, anti-disability, social chauvinist and anti-feminist incidents per year in Treptow-K\u00f6penick. <br>\nThe data comes from the Treptow-K\u00f6penick register. Registers are documentations of discriminatory incidents that occur in Berlin's districts. These incidents are reported by citizens to various contact points, which are distributed throughout the districts, and forwarded to the coordinating offices of the registers. There they are collected, evaluated and published.\n","national_metadata_updated_date":"2021-07-17","national_data_updated_date":"2021-07-17","target_number":"16.3","goal_number":"16"},"17-6-1":{"data_non_statistical":false,"goal_meta_link":"http://unstats.un.org/sdgs/files/metadata-compilation/Metadata-Goal-17.pdf","goal_meta_link_text":"United Nations Sustainable Development Goals Metadata (pdf 468kB)","graph_title":"\u00d6ffentliche Ausgaben f\u00fcr Entwicklungszusammenarbeit (Official Development Assistance, ODA)","graph_type":"line","indicator_number":"17.6.1","indicator_name":"\u00d6ffentliche Ausgaben f\u00fcr Entwicklungszusammenarbeit (Official Development Assistance, ODA)","indicator_sort_order":"17-06-01","published":true,"reporting_status":"notstarted","sdg_goal":"17","target_name":"SDG-Indikator - \u00d6ffentliche Ausgaben f\u00fcr Entwicklungszusammenarbeit (Official Development Assistance, ODA)","target_id":"17.6","un_custodian_agency":"United Nations Education,Scientific and Cultural Organisation (UNESCO) - Institute for Statistics (UIS)","un_designated_tier":"3","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-04-15","national_data_updated_date":"2021-04-15","target_number":"17.6","goal_number":"17"},"14-2-1":{"data_non_statistical":false,"goal_meta_link":"http://unstats.un.org/sdgs/files/metadata-compilation/Metadata-Goal-14.pdf","goal_meta_link_text":"United Nations Sustainable Development Goals Metadata (pdf 288 kB)","graph_title":"Anzahl der Anwohnerinnen die an der Sprechstunde der Ranger teilnehmen","graph_type":"line","indicator_number":"14.2.1","indicator_name":"Anzahl der Anwohnerinnen die an der Sprechstunde der Ranger teilnehmen","indicator_sort_order":"14-02-01","published":true,"reporting_status":"notstarted","sdg_goal":"14","target_name":"Ma\u00dfnahme - Ranger-Projekt zur Aufkl\u00e4rungsarbeit zum Gew\u00e4sserschutz","target_id":"14.2","un_custodian_agency":"UNEP","un_designated_tier":"3","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-04-15","national_data_updated_date":"2021-04-15","target_number":"14.2","goal_number":"14"},"17-3-3":{"data_non_statistical":false,"graph_title":"Schulpartnerschaften","graph_type":"bar","indicator_number":"17.3.3","indicator_name":"Schulpartnerschaften","indicator_sort_order":"17-03-03","published":true,"reporting_status":"complete","national_geographical_coverage":"Treptow-K\u00f6penick","computation_units":"Number of school partnerships","source_active_1":true,"source_organisation_1":"\u00d6kumene Netzwerk im Nachhaltigkeitsprozess Treptow-K\u00f6penick e. V.","source_url_1":"https://www.kommunale-oekumene.de/broschuere/","source_url_text_1":"https://www.kommunale-oekumene.de/broschuere/","sdg_goal":"17","target_name":"SDG-Indikator - Partnerschaften mit L\u00e4ndern des globalen S\u00fcdens","target_id":"17.3","page_content":"\nThe indicator shows the number of partnerships between schools in Treptow-K\u00f6penick and schools in the global south.\nPartnerships exist with schools in Windhoek (Namibia), Guayaquil (Ecuador) and Malicounda (Senegal).\n","national_metadata_updated_date":"2021-07-26","national_data_updated_date":"2021-07-26","target_number":"17.3","goal_number":"17"},"7-2-2":{"data_non_statistical":false,"graph_title":"Stromerzeugung auf bezirkseigenen Geb\u00e4uden (kWh/Jahr)","graph_type":"bar","indicator_name":"Stromerzeugung auf bezirkseigenen Geb\u00e4uden (kWh/Jahr)","indicator_number":"7.2.2","indicator_definition":null,"indicator_sort_order":"07-02-02","published":true,"reporting_status":"complete","national_geographical_coverage":"Treptow-K\u00f6penick","computation_units":"kWh/year","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Bezirksamt Treptow-K\u00f6penick","source_url_1":"https://www.berlin.de/ba-treptow-koepenick/aktuelles/pressemitteilungen/2021/pressemitteilung.1098629.php","source_url_text_1":"https://www.berlin.de/ba-treptow-koepenick/aktuelles/pressemitteilungen/2021/pressemitteilung.1098629.php","sdg_goal":"7","target_name":"Ma\u00dfnahme - Energieerzeugung auf bezirkseigenen D\u00e4chern","target_id":"7.2","page_content":"\nThe indicator shows the electricity generation of photovoltaic (PV) systems on district-owned buildings per year (kWh/year).\n","national_metadata_updated_date":"2021-07-26","national_data_updated_date":"2021-07-26","target_number":"7.2","goal_number":"7"},"15-3-1":{"data_non_statistical":false,"graph_title":"Naturschutzgebiete und Landschaftsschutzgebiete (Fl\u00e4che in ha)","graph_type":"line","indicator_number":"15.3.1","indicator_name":"Naturschutzgebiete und Landschaftsschutzgebiete (Fl\u00e4che in ha)","indicator_sort_order":"15-03-01","published":true,"reporting_status":"complete","national_geographical_coverage":"Treptow-K\u00f6penick","computation_units":"Area in hectares","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Amt f\u00fcr Statistik Berlin-Brandenburg, Senatsverwaltung f\u00fcr Umwelt, Verkehr und Klimaschutz","source_url_1":"https://web.statistik-berlin-brandenburg.de/produkte/produkte_jahrbuch.asp","source_url_text_1":"https://web.statistik-berlin-brandenburg.de/produkte/produkte_jahrbuch.asp","sdg_goal":"15","target_name":"SDG-Indikator - Naturschutzfl\u00e4chen","target_id":"15.3","data_start_values":[{"field":"Fl\u00e4che","value":"Naturschutzgebiete"},{"field":"Fl\u00e4che","value":"Landschaftsschutzgebiete"},{"field":"Fl\u00e4che","value":"Gesamt"}],"page_content":"\nThe indicator shows the nature reserves and landscape protection areas in the Treptow-K\u00f6penick district.\n","national_metadata_updated_date":"2022-01-20","national_data_updated_date":"2022-01-20","target_number":"15.3","goal_number":"15"},"9-2-1":{"data_non_statistical":false,"graph_title":"Anzahl \u00f6ffentlicher Einrichtungen mit freiem WLAN Zugang","graph_type":"bar","indicator_number":"9.2.1","indicator_name":"Anzahl \u00f6ffentlicher Einrichtungen mit freiem WLAN Zugang","indicator_sort_order":"09-02-01","published":true,"reporting_status":"complete","sdg_goal":"9","target_name":"Ma\u00dfnahme - Analyse zur \u201edigitalen Infrastruktur\u201c","target_id":"9.2","national_geographical_coverage":"Treptow-K\u00f6penick","computation_units":"Absolute numbers","indicator_definition":"Number of Access Points","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Bezirksamt Treptow-K\u00f6penick","source_url_1":null,"source_url_text_1":null,"data_start_values":[{"field":"Zugangspunkte","value":"Innenbereich"},{"field":"Zugangspunkte","value":"Au\u00dfenbereich"}],"page_content":"\nThe indicator shows the number of free WLAN indoor access points (e.g. at FEZ-Berlin, B\u00fcrgerhaus Altglienicke or the Joseph-Schmidt Music School) and the number of free WLAN outdoor access points (e.g. at the Waslala adventure playground or the Wuhlheide model park).\n","national_metadata_updated_date":"2022-02-09","national_data_updated_date":"2022-02-09","target_number":"9.2","goal_number":"9"},"15-1-1":{"data_non_statistical":false,"graph_title":"Index Kommunale Klimaanpassung","graph_type":"bar","indicator_number":"15.1.1","indicator_name":"Index Kommunale Klimaanpassung","indicator_sort_order":"15-01-01","published":true,"reporting_status":"complete","national_geographical_coverage":"Treptow-K\u00f6penick","computation_units":"yes, no","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Bezirksamt Treptow-K\u00f6penick","source_url_1":null,"source_url_text_1":null,"sdg_goal":"15","target_name":"Ma\u00dfnahme - Klimaanpassungskonzept f\u00fcr den Bezirk","target_id":"15-1","indicator_definition":"Proportion of implemented climate adaptation measures as a sum index of 10 dichotomous variables, based on a standardized questionnaire.","data_start_values":[{"field":"Antworten","value":"Nein"},{"field":"Antworten","value":"Ja"}],"page_content":"\nThe indicator shows the proportion of implemented climate adaptation measures as a sum index of 10 dichotomous variables, based on a standardized questionnaire (Peters et al., 2020). <br>\n\nIn 2021, the questions were answered as follows:\n\n1. Have a climate analysis and climate hazard map been prepared for your community? Answer: no <br>\n\n2. Is there a political decision on climate adaptation? Answer: No <br>\n\n3. Is there a concept that addresses the impacts of climate change in the municipality, considers the specific municipal affectedness and vulnerability, and from this develops a local strategy with appropriate adaptation measures (climate adaptation concept)? Answer: No <br>\n\n4. Has this climate adaptation concept been approved? Answer: No <br>\n\n5. Is adaptation to the consequences of climate change (protection against flooding, heat, drought, storm damage, etc.) taken into account in urban planning and development? Answer: Yes <br>\n\n6. Have / are measures for adaptation to the consequences of climate change already implemented in public projects / buildings / areas (e.g. green roofs and facades, unsealing and greening measures on squares, retention areas and much more)? Answer: Yes <br>\n\n7. Is there an interdisciplinary/interdepartmental \"climate adaptation\" working group in your municipality? Answer: No <br>\n\n8. Is a municipal heat action plan or similar instrument for heat prevention in place? Answer: No <br>\n\n9. Are there offers to sensibilize and inform the citizens about climate change and adaptation? Answer: Yes <br>\n\n10. Are there municipal support programs for private climate adaptation measures and precautions for actors in the urban community? Answer: Yes\n","national_metadata_updated_date":"2022-02-28","national_data_updated_date":"2021-10-05","target_number":"15.1","goal_number":"15"},"17-4-1":{"data_non_statistical":false,"graph_title":"Number of One World projects and partnerships","graph_type":"bar","indicator_number":"17.4.1","indicator_name":"Eine-Welt-Projekte und Partnerschaften im Bezirk Treptow-K\u00f6penick","indicator_sort_order":"17-04-01","published":true,"reporting_status":"complete","national_geographical_coverage":"Treptow-K\u00f6penick","computation_units":"Number of One World projects and partnerships","source_active_1":true,"source_organisation_1":"\u00d6kumene Netzwerk im Nachhaltigkeitsprozess Treptow-K\u00f6penick e. V.","source_url_1":"https://www.kommunale-oekumene.de/broschuere/","source_url_text_1":"https://www.kommunale-oekumene.de/broschuere/","sdg_goal":"17","target_name":"SDG-Indikator - Entwicklungspolitisch engagierte Initiativen, Gruppen und Vereine","target_id":"17.4","data_start_values":[{"field":"Eine-Welt-Projekte","value":"St\u00e4dtepartnerschaften"},{"field":"Eine-Welt-Projekte","value":"Gemeindeprojekte"},{"field":"Eine-Welt-Projekte","value":"Schulpartnerschaften"},{"field":"Eine-Welt-Projekte","value":"Zivilgesellschaftliche Projekte"},{"field":"Eine-Welt-Projekte","value":"Weltl\u00e4den"}],"page_content":"\nThe indicator shows the number of One World projects and partnerships in Treptow-K\u00f6penick. Here, both projects and partnerships in cooperation with the Global South and the Global North are taken into account.\n","national_metadata_updated_date":"2021-07-26","national_data_updated_date":"2021-07-26","target_number":"17.4","goal_number":"17"},"7-2-1":{"data_non_statistical":false,"graph_title":"Anzahl der Photovoltaikanlagen auf bezirkseigenen Geb\u00e4uden","graph_type":"bar","indicator_number":"7.2.1","indicator_name":"Anzahl der Photovoltaikanlagen auf bezirkseigenen Geb\u00e4uden","indicator_sort_order":"07-02-01","published":true,"reporting_status":"complete","national_geographical_coverage":"Treptow-K\u00f6penick","computation_units":"Absolute numbers","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Bezirksamt Treptow-K\u00f6penick","source_url_1":"https://www.berlin.de/ba-treptow-koepenick/aktuelles/pressemitteilungen/2021/pressemitteilung.1098629.php","source_url_text_1":"https://www.berlin.de/ba-treptow-koepenick/aktuelles/pressemitteilungen/2021/pressemitteilung.1098629.php","sdg_goal":"7","target_name":"SDG-Indikator - Produktion erneuerbarer Energie im Stadtgebiet","target_id":"7.3","page_content":"\nThe indicator shows the number of photovoltaic installations on district-owned buildings.\n","national_metadata_updated_date":"2021-07-26","national_data_updated_date":"2021-07-26","target_number":"7.2","goal_number":"7"},"9-3-1":{"data_non_statistical":false,"graph_title":"Breitband Verf\u00fcgbarkeit Mbit/s in %","graph_type":"bar","indicator_number":"9.3.1","indicator_name":"Breitband Verf\u00fcgbarkeit Mbit/s in %","indicator_sort_order":"09-03-01","published":true,"reporting_status":"complete","national_geographical_coverage":"Treptow-K\u00f6penick","computation_units":"Availability in percent","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Breitbandatlas","source_url_1":"https://www.bmvi.de/DE/Themen/Digitales/Breitbandausbau/Breitbandatlas-Karte/start.html","source_url_text_1":"https://www.bmvi.de/DE/Themen/Digitales/Breitbandausbau/Breitbandatlas-Karte/start.html","sdg_goal":"9","target_name":"SDG-Indikator - Breitbandversorgung","target_id":"9.3","data_start_values":[{"field":"Verf\u00fcgbarkeit","value":"1000 Mbit/s"}],"page_content":"\nThe indicator shows private broadband availability in the Treptow-K\u00f6penick district. The respective availability (Mbit/s) is given as a percentage of the households covered. The data was provided by the Broadband Atlas and is dated April 16, 2021. More information on the Broadband Atlas can be found here: <br> <a href=\"https://www.bmvi.de/DE/Themen/Digitales/Breitbandausbau/Breitbandatlas-Karte/start.html\">https://www.bmvi.de/DE/Themen/Digitales/Breitbandausbau/Breitbandatlas-Karte/start.html</a>\n","national_metadata_updated_date":"2021-09-28","national_data_updated_date":"2021-09-28","target_number":"9.3","goal_number":"9"},"3-2-1":{"data_non_statistical":false,"graph_title":"Noise pollution in Treptow K\u00f6penick","graph_type":"bar","indicator_number":"3.2.1.","indicator_name":"Relative L\u00e4rmbelastung in Treptow-K\u00f6penick (Umweltgerechtigkeit)","indicator_sort_order":"03-02-01","published":true,"reporting_status":"complete","national_geographical_coverage":"Treptow-K\u00f6penick","computation_units":"Number of planning areas","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Senatsverwaltung f\u00fcr Umwelt, Verkehr und Klimaschutz","source_url_1":"https://www.berlin.de/sen/uvk/umwelt/nachhaltigkeit/umweltgerechtigkeit/","source_url_text_1":"https://www.berlin.de/sen/uvk/umwelt/nachhaltigkeit/umweltgerechtigkeit/","data_start_values":[{"field":"Relative L\u00e4rmbelastung","value":"Keine Werte"},{"field":"Relative L\u00e4rmbelastung","value":"Gering"},{"field":"Relative L\u00e4rmbelastung","value":"Mittel"},{"field":"Relative L\u00e4rmbelastung","value":"Hoch"}],"page_content":"\nThe indicator shows the relative noise exposure in Treptow-K\u00f6penick, i.e. the number of planning areas (PLRs) in Treptow-K\u00f6penick with low, medium and high exposure compared to the planning areas of other districts in Berlin. <br>\n\nIn order to get an overall view of the environmental situation in Berlin, the state of Berlin has implemented an [environmental justice monitoring](https://www.berlin.de/sen/uvk/umwelt/nachhaltigkeit/umweltgerechtigkeit/). \nThe environmental justice monitoring evaluates existing data of different core indicators (e.g. noise pollution and air pollution) and aggregates these data on a neighborhood level, respectively on a total of 447 so called planning areas (PLRs), whereas Treptow-K\u00f6penick is divided into 34 planning areas. <br>\n\nThe data basis for the noise pollution of the planning areas (PLRs) was the Strategic Noise Map 2012 with the LDEN levels (noise index day-evening-night) for road, rail and air traffic noise. Since the areas have different densities, the traffic noise exposure per capita was determined and monetized at external noise costs per person. The noise costs financially represent the loss of benefit that residents experience. The cost rates for this were provided by the Methodology Convention 2.0 of the Federal Environment Agency (Umweltbundesamt). <br> \n\nAccording to these noise costs per capita, the 447 PLRs were sorted in ascending order and divided into three categories: The bottom 20 percent are considered low impact (86 PLRs), the top 20 percent high impact (also 86 PLRs), and all others medium impact (261 PLRs). No data exist for 14 PLRs. <br> \n\nThe districts are affected to varying degrees by noise. In Treptow-K\u00f6penick 4 PLRs are highly, 22 PLRs medium and 6 PLRs low burdened by noise. For 2 PLRs no data exist. <br> \n\nOverall, the external costs due to traffic noise differ greatly between the planning areas. In low polluted planning areas they amount up to 21 Euro per capita and year, in the high polluted category they range from 40 to 103 Euro. Berlin-wide, they are just under 45 euros.\n","national_metadata_updated_date":"2022-02-21","national_data_updated_date":"2021-07-16","target_number":"3.2","goal_number":"3"},"17-1-1":{"data_non_statistical":false,"graph_title":"Number of events per year","graph_type":"bar","indicator_number":"17.1.1","indicator_name":"Anzahl der Aktivit\u00e4ten mit Partnerst\u00e4dten und Veranstaltungen zum Thema St\u00e4dtepartnerschaften des Bezirksamts Treptow-K\u00f6penick pro Jahr","indicator_sort_order":"17-01-01","published":true,"reporting_status":"complete","national_geographical_coverage":"Treptow-K\u00f6penick","computation_units":"Absolute Numbers","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Bezirksamt Treptow-K\u00f6penick","source_url_1":"https://www.berlin.de/europabeauftragte-treptow-koepenick/partnerstaedte/","source_url_text_1":"https://www.berlin.de/europabeauftragte-treptow-koepenick/partnerstaedte/","sdg_goal":"17","target_name":"Ma\u00dfnahme - St\u00e4dtepartnerschaften bekannter machen","target_id":"17.1","data_start_values":[{"field":"Partnerst\u00e4dte","value":"Gesamt"}],"page_content":"\nThe indicator shows the number of activities carried out with twin towns or events on the topic of city partnerships by the Treptow-K\u00f6penick district office per year. The basis for the data are the activities listed on the website [Partnerst\u00e4dte - Berlin.de](https://www.berlin.de/europabeauftragte-treptow-koepenick/partnerstaedte/) under the individual twin towns, where applicable press releases from the district office advertising events on the subject of town twinning if they are public events, and the activities published in the [annual Europe Report](https://www.berlin.de/europabeauftragte-treptow-koepenick/service/downloads/artikel.194832.php).\n","national_metadata_updated_date":"2022-02-28","national_data_updated_date":"2022-02-25","target_number":"17.1","goal_number":"17"},"8-3-2":{"data_non_statistical":false,"goal_meta_link":null,"goal_meta_link_text":null,"graph_title":"Anteil der Besch\u00e4ftigten mit Einwanderungsgeschichte in F\u00fchrungspositionen der Kommunalverwaltung","graph_type":"line","indicator_number":"8.3.2","indicator_name":"Anteil der Besch\u00e4ftigten mit Einwanderungsgeschichte in F\u00fchrungspositionen der Kommunalverwaltung","indicator_sort_order":"08-03-02","published":true,"reporting_status":"notstarted","sdg_goal":"8","target_name":"Ma\u00dfnahme - Mentoringprogramm f\u00fcr Bewerbende mit Einwanderungsgeschichte nach Einstellung im \u00f6ffentlichen Dienst","target_id":"8.3","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-07-13","national_data_updated_date":"2021-07-12","target_number":"8.3","goal_number":"8"},"8-3-1":{"data_non_statistical":false,"goal_meta_link":"https://unstats.un.org/sdgs/files/metadata-compilation/Metadata-Goal-8.pdf","goal_meta_link_text":"United Nations Sustainable Development Goals Metadata (PDF 231 KB)","graph_title":"Anteil der Besch\u00e4ftigten mit Einwanderungsgeschichte","graph_type":"line","indicator_number":"8.3.1","indicator_name":"Anteil der Besch\u00e4ftigten mit Einwanderungsgeschichte","indicator_sort_order":"08-03-01","published":true,"reporting_status":"notstarted","sdg_goal":"8","target_name":"Ma\u00dfnahme - Mentoringprogramm f\u00fcr Bewerbende mit Einwanderungsgeschichte nach Einstellung im \u00f6ffentlichen Dienst","target_id":"8.3","un_custodian_agency":"International Labour Organisation (ILO)","un_designated_tier":"2","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-04-15","national_data_updated_date":"2021-04-15","target_number":"8.3","goal_number":"8"},"1-3-1":{"data_non_statistical":false,"graph_title":"Armutsgef\u00e4hrdungsquote in Treptow-K\u00f6penick","graph_type":"line","indicator_number":"1.3.1","indicator_name":"Armutsgef\u00e4hrdungsquote in Treptow-K\u00f6penick","indicator_sort_order":"01-03-01","published":true,"reporting_status":"complete","national_geographical_coverage":"Treptow-K\u00f6penick","computation_units":"Percentage","indicator_definition":"Share of the population with a means-weighted income below the state-specific at-risk-of-poverty threshold","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Amt f\u00fcr Statistik Berlin-Brandenburg, Regionaler Sozialbericht","source_url_1":"https://www.statistischebibliothek.de/mir/receive/BBSerie_mods_00001126","source_url_text_1":"https://www.statistischebibliothek.de/mir/receive/BBSerie_mods_00001126","target_name":"SDG-Indikator - Armutsgef\u00e4hrdungsquote","target_id":"1.3","page_content":"\nThe indicator shows the poverty risk rate. <br>\nThe poverty risk rate is an indicator measuring relative income poverty and is defined as the share of persons whose equivalized income is less than 60% of the median equivalized income of the total population.\nEquivalized income is a need-weighted per capita income per household member calculated on the basis of a household's net income. This means that, for example, a person in a one-person household needs more income than someone in a two-person household.\n\n","national_metadata_updated_date":"2022-01-25","national_data_updated_date":"2021-07-16","target_number":"1.3","goal_number":"1"},"8-2-2":{"data_non_statistical":false,"goal_meta_link":null,"goal_meta_link_text":null,"graph_title":"Anteil der Bewerber*innen mit Einwanderungsgeschichte","graph_type":"line","indicator_number":"8.2.2","indicator_definition":null,"indicator_name":"Anteil der Bewerber*innen mit Einwanderungsgeschichte","indicator_sort_order":"08-02-02","published":true,"reporting_status":"notstarted","sdg_goal":"8","target_name":"Ma\u00dfnahme - Mentoringprogramm f\u00fcr Bewerbende mit Einwanderungsgeschichte vor Bewerbung im \u00f6ffentlichen Dienst","target_id":"8.2","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-07-12","national_data_updated_date":"2021-07-12","target_number":"8.2","goal_number":"8"},"13-2-1":{"data_non_statistical":false,"graph_title":"Average weekday bicycle traffic per year","graph_type":"bar","indicator_number":"13.2.1","indicator_name":"Mittlere werkt\u00e4gliche Fahrradverkehrsst\u00e4rke an der Z\u00e4hlstelle Treptow-K\u00f6penick Kaisersteg","indicator_sort_order":"13-02-01","published":true,"reporting_status":"complete","national_geographical_coverage":"Treptow-K\u00f6penick","computation_units":"Weekday average","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Senatsverwaltung f\u00fcr Umwelt, Verkehr und Klimaschutz, Radverkehrsz\u00e4hlstellen, Jahresbericht 2020","source_url_1":"https://www.berlin.de/sen/uvk/verkehr/verkehrsplanung/radverkehr/weitere-radinfrastruktur/zaehlstellen-und-fahrradbarometer/","source_url_text_1":"https://www.berlin.de/sen/uvk/verkehr/verkehrsplanung/radverkehr/weitere-radinfrastruktur/zaehlstellen-und-fahrradbarometer/","sdg_goal":"13","target_name":"Ma\u00dfnahme - F\u00f6rderung des Radverkehrs im Bezirk","target_id":"13.2","page_content":"\nThe indicator shows the average weekday bicycle traffic at the counting point Treptow-K\u00f6penick Kaisersteg per year. All bicycles are counted in both directions, on weekdays, between 7 a.m. and 7 p.m.\n","national_metadata_updated_date":"2021-07-16","national_data_updated_date":"2021-07-16","target_number":"13.2","goal_number":"13"},"2-3-1":{"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","graph_title":"Kilogram of food saved through foodsharing (accumulated)","sdg_goal":"2","target_name":"SDG-Indikator - Nahrungsmittelverluste auf Einzelhandels und Verbraucherebene","target_id":"2.3","indicator_sort_order":"02-03-01","indicator_name":"Kilogramm gerettete Lebensmittel (Foodsharing)","indicator_number":"2.3.1","data_non_statistical":false,"graph_type":"bar","computation_units":"kg (accumulated)","national_geographical_coverage":"Treptow-K\u00f6penick","indicator_definition":"accumulated Kilogram of saved food","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Bezirksamt Treptow-K\u00f6penick","source_url_1":"https://foodsharing.de/","source_url_text_1":"https://foodsharing.de/","source_periodicity_1":"Yearly","page_content":"Foodsharing is an initiative against food waste that was created in 2012 and rescues food that would otherwise be thrown away. In the district of Treptow-K\u00f6penick, 1773 people are involved as food savers and there are active cooperations with 29 businesses (as of 01/2022). The indicator shows the amount of food that has been saved in the Treptow-K\u00f6penick district to date. \n","national_metadata_updated_date":"2022-11-08","national_data_updated_date":"2022-01-12","target_number":"2.3","goal_number":"2"},"3-1-3":{"data_non_statistical":false,"graph_title":"Stadtradeln - Kilogramm CO2 eingespart","graph_type":"bar","indicator_number":"3.1.3","indicator_name":"Stadtradeln - Kilogramm CO2 eingespart","indicator_sort_order":"03-01-03","published":true,"reporting_status":"complete","national_geographical_coverage":"Treptow-K\u00f6penick","computation_units":"Kilograms of CO2 saved","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Stadtradeln","source_url_1":"https://www.stadtradeln.de/berlin","source_url_text_1":"https://www.stadtradeln.de/berlin","sdg_goal":"3","target_name":"Ma\u00dfnahme - Stadtradeln verwaltungsintern und \u2013extern bewerben bzw. attraktiver machen","target_id":"3.1","page_content":"\nSTADTRADELN is a competition in which the aim is to cycle as many everyday journeys as possible in a climate-friendly way for 21 days. <br>\nThe indicator shows the CO2 emissions avoided through cycling by the Treptow-K\u00f6penick open district team. <br>\nMore information about STADTRADELN can be found here: <a href=\"https://www.city-cycling.org/thats-what-its-all-abouts\">https://www.city-cycling.org/thats-what-its-all-about</a>\n","national_metadata_updated_date":"2021-10-12","national_data_updated_date":"2022-09-06","target_number":"3.1","goal_number":"3"},"11-2-2":{"data_non_statistical":false,"graph_title":"Anzahl der Imker im Bezirk","graph_type":"bar","indicator_number":"11.2.2","indicator_name":"Anzahl der Imker im Bezirk","indicator_sort_order":"11-02-02","published":true,"reporting_status":"complete","national_geographical_coverage":"Treptow-K\u00f6penick","computation_units":"Absolute numbers","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Veterin\u00e4ramt Treptow-K\u00f6penick","source_geographical_coverage_1":"Treptow-K\u00f6penick","sdg_goal":"11","target_name":"Ma\u00dfnahme - Vorantreibung der Ern\u00e4hrungswende regional","target_id":"11.2","page_content":"\nThe indicator shows the number of beekeepers in the district. How many of these beekeepers are certified according to the EC organic regulation has yet to be determined.\n","national_metadata_updated_date":"2021-09-28","national_data_updated_date":"2021-09-28","target_number":"11.2","goal_number":"11"},"11-5-2":{"data_non_statistical":false,"graph_title":"Green areas in hectares","graph_type":"bar","indicator_number":"11.5.2","indicator_name":"Versorgung mit \u00f6ffentlichen Gr\u00fcnfl\u00e4chen insgesamt","indicator_sort_order":"11-05-02","published":true,"reporting_status":"complete","national_geographical_coverage":"Treptow-K\u00f6penick","computation_units":"Hectare","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Gr\u00fcnfl\u00e4cheninformationssystem (GRIS)","source_url_1":"https://www.berlin.de/senuvk/umwelt/stadtgruen/gruenanlagen/de/daten_fakten/downloads/ausw_14.pdf","source_url_text_1":"https://www.berlin.de/senuvk/umwelt/stadtgruen/gruenanlagen/de/daten_fakten/downloads/ausw_14.pdf","sdg_goal":"11","target_name":"SDG-Indikator - Naherholungsfl\u00e4chen","target_id":"11.5","data_start_values":[{"field":"\u00d6ffentliche Gr\u00fcnfl\u00e4chen","value":"Gr\u00fcn- und Erholungsanlagen (inkl. Spielpl\u00e4tze)"},{"field":"\u00d6ffentliche Gr\u00fcnfl\u00e4chen","value":"Kleing\u00e4rten"},{"field":"\u00d6ffentliche Gr\u00fcnfl\u00e4chen","value":"Friedh\u00f6fe"},{"field":"\u00d6ffentliche Gr\u00fcnfl\u00e4chen","value":"Stra\u00dfengr\u00fcn"},{"field":"\u00d6ffentliche Gr\u00fcnfl\u00e4chen","value":"Summe \u00f6ffentliche Gr\u00fcnfl\u00e4chen"}],"page_content":"\nThe indicator shows the area of public green spaces in the district of Treptow-K\u00f6penick.\nThe total area of the district is 16773 hectares, of which a total of 993 hectares were green spaces in 2019.\n","national_metadata_updated_date":"2021-07-27","national_data_updated_date":"2021-07-27","target_number":"11.5","goal_number":"11"},"4-5-1":{"data_non_statistical":false,"graph_title":"Number of schools in Treptow-K\u00f6penick that have been awarded the title 'Eco-School in Europe - International Sustainability School'","graph_type":"bar","indicator_number":"4.5.1","indicator_name":"Projektteilnehmer des Projektes \"Umweltschule in Europa - Internationale Nachhaltigkeitsschule\"","indicator_sort_order":"04-05-01","published":true,"reporting_status":"complete","national_geographical_coverage":"Treptow-K\u00f6penick","computation_units":"Number of awards","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Umwelterziehung","source_url_1":"http://www.umwelterziehung.de/projekte/umweltschule/USETeilnehmer/Berlin.html","source_url_text_1":"http://www.umwelterziehung.de/projekte/umweltschule/USETeilnehmer/Berlin.html","sdg_goal":"4","target_name":"SDG-Indikator - Bildungsangebote mit \u00f6kologischem Nachhaltigkeitsbezug","target_id":"4.5","page_content":"\nThe indicator shows the number of schools in Treptow-K\u00f6penick that have been awarded the title \"Eco-School in Europe - International Sustainability School\". 'Environmental School in Europe - International Sustainability School' is a call for proposals by the Foundation for Environmental Education (FEE), represented by the German Society for Environmental Education (DGU). It is the largest environmental education program in German schools.\n","national_metadata_updated_date":"2021-07-15","national_data_updated_date":"2021-07-15","target_number":"4.5","goal_number":"4"},"7-3-2":{"data_non_statistical":false,"graph_title":"Electricity feed from photovoltaic systems in GWh","graph_type":"bar","indicator_name":"Photovoltaik - Stromeinspeisung im Bezirk","indicator_number":"7.3.2","indicator_definition":null,"indicator_sort_order":"07-03-02","published":true,"reporting_status":"complete","national_geographical_coverage":"Treptow-K\u00f6penick","computation_units":"GWh","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Energieatlas Berlin - Senatsverwaltung f\u00fcr Wirtschaft, Energie und Betriebe","source_url_1":"https://energieatlas.berlin.de/#","source_url_text_1":"https://energieatlas.berlin.de/#","sdg_goal":"7","target_name":"SDG-Indikator - Produktion erneuerbarer Energie im Stadtgebiet","target_id":"7.3","page_content":"\nThis indicator shows the electricity fed into the grid by photovoltaic systems in the district. The electricity feed-in shown comprises the billed quantities determined by Stromnetz Berlin GmbH, recorded according to postal codes.\n","national_metadata_updated_date":"2021-07-12","national_data_updated_date":"2021-07-12","target_number":"7.3","goal_number":"7"},"7-3-3":{"data_non_statistical":false,"graph_title":"Aggregated number of solar thermal plants","graph_type":"bar","indicator_name":"Solarthermie - Summe der Anlagen im Bezirk","indicator_number":"7.3.3","indicator_definition":null,"indicator_sort_order":"07-03-03","published":true,"reporting_status":"complete","national_geographical_coverage":"Treptow-K\u00f6penick","computation_units":"Aggregated numbers","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Energieatlas Berlin - Senatsverwaltung f\u00fcr Wirtschaft, Energie und Betriebe","source_url_1":"https://energieatlas.berlin.de/#","source_url_text_1":"https://energieatlas.berlin.de/#","sdg_goal":"7","target_name":"SDG-Indikator - Produktion erneuerbarer Energie im Stadtgebiet","target_id":"7.3","other_information":"The data is based on information from the Berlin solar plant cadastre and is provided via the Berlin Energy Atlas.","page_content":"\nThe indicator shows the development of solar thermal installations in Berlin. \n","national_metadata_updated_date":"2021-07-12","national_data_updated_date":"2021-07-12","target_number":"7.3","goal_number":"7"},"10-3-1":{"data_non_statistical":false,"graph_title":"Number of companies in Treptow-K\u00f6penick that have a Common Good Balance Certificate","graph_type":"bar","indicator_number":"10.3.1","indicator_name":"Anzahl der Unternehmen in Treptow-K\u00f6penick die eine Gemeinwohl-Bilanz durchf\u00fchren","indicator_sort_order":"10-03-01","published":true,"reporting_status":"complete","national_geographical_coverage":"Treptow-K\u00f6penick","computation_units":"Absolute numbers","source_active_1":true,"source_organisation_1":"International Federation for the Economy for the Common Good e.V.","source_url_1":"https://web.ecogood.org/de/berlin-brandenburg/unternehmen-und-organisationen/","source_url_text_1":"https://web.ecogood.org/de/berlin-brandenburg/unternehmen-und-organisationen/","sdg_goal":"10","target_name":"Ma\u00dfnahme - Einf\u00fchrung der Gemeinwohl\u00f6konomie in Treptow- K\u00f6penick","target_id":"10.3","page_content":"\nThe indicator shows how many companies in Treptow-K\u00f6penick have a valid certificate of a common good balance sheet in each year.\n","national_metadata_updated_date":"2021-07-13","national_data_updated_date":"2021-07-13","target_number":"10.3","goal_number":"10"},"6-2-1":{"data_non_statistical":false,"graph_title":"Anzahl au\u00dferschulischer Einrichtungen der Natur- und Umweltbildung / Bildung f\u00fcr Nachhaltige Entwicklung (BNE)","graph_type":"bar","indicator_number":"6.2.1","indicator_name":"Anzahl au\u00dferschulischer Einrichtungen der Natur- und Umweltbildung / Bildung f\u00fcr Nachhaltige Entwicklung (BNE)","indicator_sort_order":"06-02-01","published":true,"reporting_status":"complete","national_geographical_coverage":"Treptow-K\u00f6penick","computation_units":"Absolute numbers","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Bezirksamt Treptow-K\u00f6penick","source_url_1":"https://www.berlin.de/ba-treptow-koepenick/politik-und-verwaltung/aemter/umwelt-und-naturschutzamt/naturschutz/artikel.1167809.php","source_url_text_1":"Bezirksamt Treptow-K\u00f6penick / Koordinierungsstelle Umweltbildung","sdg_goal":"6","target_name":"Ma\u00dfnahme - Koordinierungsstelle Umweltbildung / Bildung f\u00fcr nachhaltige Entwicklung f\u00fcr Bezirksamt und in Zivilgesellschaft","target_id":"6.2","page_content":"\nSince April 2019, the Treptow-K\u00f6penick Environmental and Nature Conservation Office has been funding the establishment of the Environmental Education Coordination Office with the support of the Senate Department. More information on the work of the coordination office and on environmental education topics in the district can be found <a href=\"https://www.berlin.de/ba-treptow-koepenick/politik-und-verwaltung/aemter/umwelt-und-naturschutzamt/naturschutz/artikel.1167809.php\" target=\"_blank\" >here</a>.\n","national_metadata_updated_date":"2022-02-24","national_data_updated_date":"2022-02-11","target_number":"6.2","goal_number":"6"},"2-2-1":{"data_non_statistical":false,"graph_title":"Number of fair certified foods","graph_type":"line","indicator_number":"2.2.1","indicator_name":"Fair zertifizierte Lebensmittel in der Berliner Schulverpflegung","indicator_sort_order":"02-02-01","published":true,"reporting_status":"complete","national_geographical_coverage":"Treptow-K\u00f6penick","computation_units":"Number of fair certified foods","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Bezirksamt Treptow-K\u00f6penick","source_url_1":"https://www.fairerhandel.berlin/aktionen/fairmachtschule/","source_url_text_1":"https://www.fairerhandel.berlin/aktionen/fairmachtschule/","sdg_goal":"2","target_name":"Ma\u00dfnahme - Fairer Handel","target_id":"2.2","page_content":"\nThe indicator shows the number of foods in Berlin school catering that must be sourced exclusively from fair trade. The products rice, bananas and pineapple are to be used only from fair trade since August 2020. \nThe commitment is the result of a bidder dialog on socially sustainable procurement in Berlin school catering. Here, the Berlin districts, with the support of the Romero e. V. initiative, have campaigned for fairer school catering.\n","national_metadata_updated_date":"2022-01-19","national_data_updated_date":"2022-11-08","target_number":"2.2","goal_number":"2"},"12-3-1":{"data_non_statistical":false,"graph_title":"Stand der Zertifizierung der Kommune als Fairtrade Town","graph_type":"line","indicator_number":"12.3.1","indicator_name":"Stand der Zertifizierung der Kommune als Fairtrade Town","indicator_sort_order":"12-03-01","published":true,"reporting_status":"complete","national_geographical_coverage":"Treptow-K\u00f6penick","computation_units":"Status of certification","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Bezirksamt Treptow-K\u00f6penick","source_url_1":"https://www.berlin.de/ba-treptow-koepenick/ueber-den-bezirk/nachhaltigkeit/fairtrade-town/artikel.599689.php","source_url_text_1":"https://www.berlin.de/ba-treptow-koepenick/ueber-den-bezirk/nachhaltigkeit/fairtrade-town/artikel.599689.php","sdg_goal":"12","target_name":"SDG-Indikator - Fairtrade-Town","target_id":"12.3","page_content":"<p> The indicator shows the status of certification of the Treptow-K\u00f6penick district as a Fairtrade Town. <br>\nNo application submitted: 0 <br>\nApplication submitted: 0.5 <br>\nCertificate awarded for the first to xth time: 1 to x </p>\n","national_metadata_updated_date":"2021-07-13","national_data_updated_date":"2021-07-13","target_number":"12.3","goal_number":"12"},"5-2-1":{"data_non_statistical":false,"graph_title":"Number of in-house trainings per year","graph_type":"bar","indicator_number":"5.2.1","indicator_name":"Anzahl der angebotenen Schulungen des Bezirksamts zum gendersensiblen Sprachgebrauch","indicator_sort_order":"05-02-01","published":true,"reporting_status":"complete","sdg_goal":"5","target_name":"Ma\u00dfnahme - Sensibilisierungsschulungen zum gendersensiblen Sprachgebrauch","target_id":"5.2","national_geographical_coverage":"Treptow-K\u00f6penick","computation_units":"Absolute numbers","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Bezirksamt Treptow-K\u00f6penick - Serviceeinheit Personal und Finanzen","source_url_1":null,"source_url_text_1":null,"page_content":"\nThe indicator shows the number of in-house training sessions on gender-sensitive language use in the administration. Between the years 2012 and 2021, no trainings have taken place in this thematic field.\n","national_metadata_updated_date":"2022-02-21","national_data_updated_date":"2022-02-21","target_number":"5.2","goal_number":"5"},"8-4-1":{"data_non_statistical":false,"graph_title":"Number of municipal institutions that have a Common Good Balance Certificate","graph_type":"line","indicator_name":"Anzahl der kommunalen Einrichtungen in Treptow-K\u00f6penick die \u00fcber ein g\u00fcltiges Testat einer Gemeinwohl-Bilanz verf\u00fcgen","indicator_number":"8.4.1","indicator_sort_order":"08-04-01","published":true,"reporting_status":"complete","national_geographical_coverage":"Treptow-K\u00f6penick","computation_units":"Absolute numbers","source_active_1":true,"source_organisation_1":"International Federation for the Economy for the Common Good e.V.","source_url_1":"https://web.ecogood.org/de/berlin-brandenburg/unternehmen-und-organisationen/","source_url_text_1":"https://web.ecogood.org/de/berlin-brandenburg/unternehmen-und-organisationen/","sdg_goal":"8","target_name":"Ma\u00dfnahme - Gemeinwohlzertifizierung f\u00fcr ein Amt des Bezirksamtes Treptow-K\u00f6penick","target_id":"8.4","page_content":"\nThe indicator shows how many municipal institutions in Treptow-K\u00f6penick have a valid certificate of a common good balance sheet in each year.\n","national_metadata_updated_date":"2021-08-20","national_data_updated_date":"2021-08-20","target_number":"8.4","goal_number":"8"},"11-4-1":{"data_non_statistical":false,"graph_title":"Frequency of the means of transport used","graph_type":"bar","indicator_number":"11.4.1","indicator_name":"H\u00e4ufigkeit der auf Wegen genutzten Verkehrsmittel in Treptow-K\u00f6penick","indicator_sort_order":"11-04-01","published":true,"reporting_status":"complete","national_geographical_coverage":"Treptow-K\u00f6penick","computation_units":"Percentage","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Tabellenbericht zum Forschungsprojekt \u201eMobilit\u00e4t in St\u00e4dten \u2013 SrV 2018\u201c in Berlin (Treptow-K\u00f6penick)","source_url_1":"https://www.berlin.de/sen/uvk/verkehr/verkehrsdaten/zahlen-und-fakten/mobilitaet-in-staedten-srv-2018/","source_url_text_1":"https://www.berlin.de/sen/uvk/verkehr/verkehrsdaten/zahlen-und-fakten/mobilitaet-in-staedten-srv-2018/","sdg_goal":"11","target_name":"SDG-Indikator - Modal Split","target_id":"11.4","data_start_values":[{"field":"Hauptverkehrsmittel","value":"Zu Fu\u00df"},{"field":"Hauptverkehrsmittel","value":"Fahrrad"},{"field":"Hauptverkehrsmittel","value":"Motorisierter Individualverkehr"},{"field":"Hauptverkehrsmittel","value":"\u00d6ffentlicher Verkehr"},{"field":"Verkehrsstr\u00f6me","value":"Alle Wege"}],"page_content":"\nThe indicator shows the modal split, i.e. the choice of means of transport (walking, cycling, motorized private transport, public transport) in the district of Treptow-K\u00f6penick for various traffic flows. \nThe traffic flows distinguish between domestic traffic (within the district), source and destination traffic (originating or terminating in the district) as well as all trips made by the residents of Treptow-K\u00f6penick throughout the year.\n","national_metadata_updated_date":"2021-08-31","national_data_updated_date":"2021-08-31","target_number":"11.4","goal_number":"11"},"3-1-1":{"data_non_statistical":false,"graph_title":"Stadtradeln - Anzahl der Personen die teilnehmen","graph_type":"bar","indicator_number":"3.1.1","indicator_name":"Stadtradeln - Anzahl der Personen die teilnehmen","indicator_sort_order":"03-01-01","published":true,"reporting_status":"complete","national_geographical_coverage":"Treptow-K\u00f6penick","computation_units":"Number of participating cyclists","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Stadtradeln","source_url_1":"https://www.stadtradeln.de/berlin","source_url_text_1":"https://www.stadtradeln.de/berlin","sdg_goal":"3","target_name":"Ma\u00dfnahme - Stadtradeln verwaltungsintern und \u2013extern bewerben bzw. attraktiver machen","target_id":"3.1","page_content":"\nSTADTRADELN is a competition in which the aim is to cycle as many everyday journeys as possible in a climate-friendly way for 21 days. <br>\nThe indicator shows the number of people who participated in STADTRADELN in the open district team Treptow-K\u00f6penick. <br>\nMore information about STADTRADELN can be found here: <a href=\"https://www.city-cycling.org/thats-what-its-all-abouts\">https://www.city-cycling.org/thats-what-its-all-about</a>\n\n","national_metadata_updated_date":"2021-10-12","national_data_updated_date":"2022-09-06","target_number":"3.1","goal_number":"3"},"11-1-2":{"data_non_statistical":false,"graph_title":"Number of rentals","graph_type":"bar","indicator_number":"11.1.2","indicator_name":"Anzahl der Ausleihen von Lastenr\u00e4dern","indicator_sort_order":"11-01-02","published":true,"reporting_status":"complete","national_geographical_coverage":"Treptow-K\u00f6penick","computation_units":"Number of rentals","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Allgemeiner Deutscher Fahrrad-Club Berlin e.V. - fLotte-Berlin","source_url_1":"https://flotte-berlin.de/","source_url_text_1":"https://flotte-berlin.de/","sdg_goal":"11","target_name":"Ma\u00dfnahme - Kostenloser Lastenradverleih in ganz Treptow- K\u00f6penick","target_id":"11.1","page_content":"\nThe indicator shows the number of free rentals of cargo bikes by the ADFC project \"fLotte\" in the district Treptow-K\u00f6penick. \nSome of the cargo bikes are provided by citizens, businesses and other committed individuals. Another part is financed by the program \"fLotte kommunal\" with funds from the Berlin Senate and the district offices. The Treptow-K\u00f6penick district office has been participating in the \"fLotte kommunal\" program since March 2020.\n","national_metadata_updated_date":"2021-09-07","national_data_updated_date":"2022-02-25","target_number":"11.1","goal_number":"11"},"9-1-1":{"data_non_statistical":false,"graph_title":"Anzahl der Ladestationen f\u00fcr E-Autos","graph_type":"bar","indicator_number":"9.1.1","indicator_name":"Anzahl der Ladestationen f\u00fcr E-Autos","indicator_sort_order":"09-01-01","published":true,"reporting_status":"complete","national_geographical_coverage":"Treptow-K\u00f6penick","computation_units":"Absolute numbers","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Energieatlas Berlin - Senatsverwaltung f\u00fcr Wirtschaft, Energie und Betriebe","source_url_1":"https://energieatlas.berlin.de/#","source_url_text_1":"https://energieatlas.berlin.de/#","sdg_goal":"9","target_name":"Ma\u00dfnahme - Innovatives Verkehrsinfrastrukturkonzept f\u00fcr den Bezirk nach Vorbild der Adlershofer Mobilit\u00e4tsstudie","target_id":"9.1","data_start_values":[{"field":"Standort","value":"Gesamt"}],"page_content":"\nThe indicator shows the number of electric charging stations for e-cars in the Treptow-K\u00f6penick district. The data comes from the so-called 'Energieatlas Berlin': \n<a href=\"https://energieatlas.berlin.de/#\">https://energieatlas.berlin.de/#</a>\n\n","national_metadata_updated_date":"2021-09-28","national_data_updated_date":"2021-09-28","target_number":"9.1","goal_number":"9"},"6-3-1":{"data_non_statistical":false,"graph_title":"Badegew\u00e4sserqualit\u00e4t der Badestellen innerhalb des Bezirks Treptow-K\u00f6penick","graph_type":"bar","indicator_number":"6.3.1","indicator_name":"Badegew\u00e4sserqualit\u00e4t der Badestellen innerhalb des Bezirks Treptow-K\u00f6penick","indicator_sort_order":"06-03-01","published":true,"reporting_status":"complete","national_geographical_coverage":"Treptow-K\u00f6penick","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Landesamt f\u00fcr Gesundheit und Soziales (LAGeSo)","source_url_1":"https://www.berlin.de/lageso/gesundheit/gesundheitsschutz/badegewaesser/eu-einstufung/","source_url_text_1":"https://www.berlin.de/lageso/gesundheit/gesundheitsschutz/badegewaesser/eu-einstufung/","sdg_goal":"6","target_name":"SDG-Indikator - Wasserqualit\u00e4t in Badegew\u00e4ssern","target_id":"6.3","data_start_values":[{"field":"Kategorie","value":"Ausgezeichnet"},{"field":"Kategorie","value":"Gut"},{"field":"Kategorie","value":"Ausreichend"},{"field":"Kategorie","value":"Mangelhaft"}],"page_content":"\nThe indicator shows the assessment of the bathing water quality of the 11 bathing sites within the district Treptow-K\u00f6penick. Evaluated are 40 data sets after the end of each bathing season for a total period of 4 years. These describe the qualitative condition of the bathing waters based on the microbiological parameters Escherichia coli and Intestinal Enterococci in the categories \"Excellent\", \"Good\", \"Sufficient\" and \"Poor\".\n","national_metadata_updated_date":"2021-12-02","national_data_updated_date":"2021-10-12","target_number":"6.3","goal_number":"6"},"16-4-1":{"data_non_statistical":false,"graph_type":"bar","indicator_number":"16.4.1","indicator_name":"Anzahl der Strukturen der B\u00fcrgerbeteiligung und Akteursvernetzung in den Bezirksregionenprofilen","indicator_sort_order":"16-04-01","published":true,"reporting_status":"complete","national_geographical_coverage":"Treptow-K\u00f6penick","computation_units":"Absolute Numbers","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Bezirksamt Treptow-K\u00f6penick - Sozialraumorientierte Planungskoordination (SPK)","source_url_1":"https://www.berlin.de/ba-treptow-koepenick/politik-und-verwaltung/service-und-organisationseinheiten/sozialraumorientierte-planungskoordination/datenkoordination/artikel.1170946.php","source_url_text_1":"Bezirksregionenprofile","sdg_goal":"16","target_name":"SDG-Indikator - Informelle B\u00fcrgerbeteiligung","target_id":"16.4","page_content":"\nThe indicator shows the number of regional and cross-regional structures for citizen participation and actor networking in the individual district regions. \nFor this purpose, the actors, initiatives, networks and institutionalised network and exchange rounds from the district region profiles are listed.\nThe networks and actors described are important contacts for interested citizens, but also for the administration.\n","national_metadata_updated_date":"2022-02-26","national_data_updated_date":"2022-02-26","target_number":"16.4","goal_number":"16","graph_title":"Anzahl der Strukturen der B\u00fcrgerbeteiligung und Akteursvernetzung in den Bezirksregionenprofilen"},"3-1-2":{"data_non_statistical":false,"graph_title":"Stadtradeln - Mit Fahrrad gefahrene Kilometer","graph_type":"bar","indicator_number":"3.1.2","indicator_name":"Stadtradeln - Mit Fahrrad gefahrene Kilometer","indicator_sort_order":"03-01-02","published":true,"reporting_status":"complete","national_geographical_coverage":"Treptow-K\u00f6penick","computation_units":"kilometer","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Stadtradeln","source_url_1":"https://www.stadtradeln.de/berlin","source_url_text_1":"https://www.stadtradeln.de/berlin","sdg_goal":"3","target_name":"Ma\u00dfnahme - Stadtradeln verwaltungsintern und \u2013extern bewerben bzw. attraktiver machen","target_id":"3.1","page_content":"\nSTADTRADELN is a competition in which the aim is to cycle as many everyday journeys as possible in a climate-friendly way for 21 days. <br>\nThe indicator shows the kilometers cycled by the open district team Treptow-K\u00f6penick. <br>\nMore information about STADTRADELN can be found here: <a href=\"https://www.city-cycling.org/thats-what-its-all-abouts\">https://www.city-cycling.org/thats-what-its-all-about</a>\n","national_metadata_updated_date":"2021-10-12","national_data_updated_date":"2022-09-06","target_number":"3.1","goal_number":"3"},"1-2-1":{"data_non_statistical":false,"graph_title":"Anzahl der Repaircafes, Gemeinschaftswerkst\u00e4tten und ReUse Shops in Treptow-K\u00f6penick","graph_type":"bar","indicator_number":"1.2.1","indicator_name":"Anzahl der Repaircafes, Gemeinschaftswerkst\u00e4tten und ReUse Shops in Treptow-K\u00f6penick","indicator_sort_order":"01-02-01","published":true,"reporting_status":"complete","sdg_goal":"1","target_name":"Ma\u00dfnahme - Gemeinschaftswerkst\u00e4tten","target_id":"1.2","national_geographical_coverage":"Treptow-K\u00f6penick","computation_units":"Absolute numbers","indicator_definition":"Number of repair cafes, community workshops and ReUse shops in Treptow-K\u00f6penick","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Bezirksamt Treptow-K\u00f6penick","source_url_1":null,"source_url_text_1":null,"data_start_values":[{"field":"Gruppe","value":"Repair Cafes"},{"field":"Gruppe","value":"Gemeinschaftswerkst\u00e4tten"},{"field":"Gruppe","value":"ReUse Shops"}],"page_content":"\nThe indicator shows the number of repair cafes, community workshops and ReUse shops in the district of Treptow-K\u00f6penick. <br>\n<br>\n\n**Repair Cafes** <br>\n\n- Repair Caf\u00e9 Sch\u00f6neweide <br>\n<https://www.industriesalon.de/angebote/repair-cafe/>\n\n- Repair Caf\u00e9 Treptow-K\u00f6penick (Caf\u00e9 Grenzenlos) <br>\n<https://www.cafe-grenzenlos.de/repair-cafe.html>\n\n- KungerKiezInitiative <br>\n<https://kungerkiez.de/>\n\n- Allende-2-hilft e.V. <br>\n<http://allende2hilft.de/category/projekte/fahrradwerkstatt/#>\n\n- Kiezladen Wama \u2013 \u201eAlte Waschmaschinen-B\u00f6rse\u201c + B\u00fcrgerhaus Altglienicke <br>\n<https://kiezladen-wama.de/>\n\n\n**Community Workshops** <br>\n\n- Werkstatt f\u00fcr Lastenrad Eigenbau <br>\n<https://kunst-stoffe-berlin.de/lastenrad-eigenbau/>\n\n- Werkstattprojekt Linienhof - Kollektive Metallwerkstatt <br>\n<https://linienhof.blackblogs.org/>\n\n\n**ReUse Shops** <br>\n\n- ReUse Shop K\u00f6penick <br>\n<https://reuse-shop.de/>\n\n<br>  \n","national_metadata_updated_date":"2022-02-08","national_data_updated_date":"2022-02-08","target_number":"1.2","goal_number":"1"},"4-4-1":{"data_non_statistical":false,"graph_title":null,"graph_type":null,"indicator_number":"4.4.1","indicator_name":"Noch zu definieren","indicator_sort_order":"04-04-01","published":true,"reporting_status":"notstarted","national_geographical_coverage":null,"computation_units":null,"source_active_1":true,"source_organisation_1":null,"source_url_1":null,"source_url_text_1":null,"sdg_goal":"4","target_name":"SDG-Indikator - Nachhaltige Schulen","target_id":"4.4","page_content":"\n","national_metadata_updated_date":"2022-02-21","national_data_updated_date":"2022-02-21","target_number":"4.4","goal_number":"4"},"1-1-1":{"data_non_statistical":false,"goal_meta_link":null,"goal_meta_link_text":null,"graph_title":null,"graph_type":"line","indicator_number":"1.1.1","indicator_name":"Anzahl der Personen die das Sozialhilfeportal nutzen","indicator_sort_order":"01-01-01","published":true,"reporting_status":"notstarted","sdg_goal":"1","target_name":"Ma\u00dfnahme - Sozialhilfeportal leben lassen!","target_id":"1.1","page_content":"\n","national_metadata_updated_date":"2021-07-15","national_data_updated_date":"2022-09-06","target_number":"1.1","goal_number":"1"},"12-2-2":{"data_non_statistical":false,"graph_title":"Number of parishes with the \"Fair Parish\" label","graph_type":"bar","indicator_number":"12.2.2","indicator_name":"Anzahl der Kirchengemeinden mit dem Siegel \"Faire Gemeinde\" im Bezirk","indicator_sort_order":"12-02-02","published":true,"reporting_status":"complete","national_geographical_coverage":"Treptow-K\u00f6penick","computation_units":"Status of certification","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Kommunale \u00d6kumene Treptow-K\u00f6penick","source_url_1":"https://www.kommunale-oekumene.de/","source_url_text_1":"https://www.kommunale-oekumene.de/","sdg_goal":"12","target_name":"Ma\u00dfnahme - \u00d6kofaire Beschaffung in Kirchengemeinden","target_id":"12.2","data_start_values":[{"field":"Status","value":"Kein Siegel"},{"field":"Status","value":"Siegel Faire Gemeinde"}],"page_content":"\nThe indicator shows the number of parishes in Treptow-K\u00f6penick that have been awarded the \"Fair Parish\" label.\n","national_metadata_updated_date":"2021-07-27","national_data_updated_date":"2021-07-27","target_number":"12.2","goal_number":"12"},"7-3-1":{"data_non_statistical":false,"graph_title":"Photovoltaik - Summe der Anlagen im Bezirk","graph_type":"bar","indicator_name":"Photovoltaik - Summe der Anlagen im Bezirk","indicator_number":"7.3.1","indicator_definition":null,"indicator_sort_order":"07-03-01","published":true,"reporting_status":"complete","national_geographical_coverage":"Treptow-K\u00f6penick","computation_units":"Absolute numbers","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Energieatlas Berlin - Senatsverwaltung f\u00fcr Wirtschaft, Energie und Betriebe","source_url_1":"https://energieatlas.berlin.de/#","source_url_text_1":"https://energieatlas.berlin.de/#","sdg_goal":"7","target_name":"SDG-Indikator - Produktion erneuerbarer Energie im Stadtgebiet","target_id":"7.3","page_content":"\nThe indicator shows the aggregated total of photovoltaic plants and installed capacity, classified according to five capacity classes. These are photovoltaic plants that were subsidized under the Renewable Energy Sources Act (EEG). Currently, there are no photovoltaic plants with an output of more than 750 kW in Treptow-K\u00f6penick.\n\n\n","national_metadata_updated_date":"2021-07-12","national_data_updated_date":"2021-07-15","target_number":"7.3","goal_number":"7"},"14-3-1":{"data_non_statistical":false,"goal_meta_link":"http://unstats.un.org/sdgs/files/metadata-compilation/Metadata-Goal-14.pdf","goal_meta_link_text":"United Nations Sustainable Development Goals Metadata (pdf 288kB)","graph_title":"Noch zu definieren","graph_type":"line","indicator_number":"14.3.1","indicator_name":"Noch zu definieren","indicator_sort_order":"14-03-01","published":true,"reporting_status":"notstarted","sdg_goal":"14","target_name":"Ma\u00dfnahme - Erhalt der restlichen nat\u00fcrlichen Uferstrukturen","target_id":"14.3","un_custodian_agency":"IOC-UNESCO ","un_designated_tier":"3","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-04-15","national_data_updated_date":"2021-04-15","target_number":"14.3","goal_number":"14"},"17-2-1":{"data_non_statistical":false,"graph_title":"Number of packages sold","graph_type":"bar","indicator_number":"17.2.1","indicator_name":"Menge verkaufter Packungen Fairtrade Kaffee 'Treptow-K\u00f6penicker Bohne' pro Jahr","indicator_sort_order":"17-02-01","published":true,"reporting_status":"complete","national_geographical_coverage":"Treptow-K\u00f6penick","computation_units":"Number of packages coffee","source_active_1":true,"source_organisation_1":"AG St\u00e4dtepartnerschaft Treptow-K\u00f6penick \u2013 Cajamarca (AG St\u00e4Pa)","source_url_1":"https://www.staepa-cajamarca.de/blog/?treptow-koepenicker-bohne","source_url_text_1":"https://www.staepa-cajamarca.de/blog/?treptow-koepenicker-bohne","sdg_goal":"17","target_name":"Ma\u00dfnahme - Treptow-K\u00f6penicker Bohne - Fairer Kaffee aus Cajamarca als eigene Mischung anbieten (Verkauf / Cafe)","target_id":"17.2","page_content":"\nThe indicator shows the number of packages of coffee 'Treptow-K\u00f6penicker Bohne' which were sold per year in the district.\nThe coffee 'Treptow-K\u00f6penicker Bohne' is a cooperation between the working group city partnership and the Fairtrade-Town-Treptow-K\u00f6penick campaign. This coffee is grown to 75% by the cooperative Norandino in northern Peru and thus also in the region of the partner city Cajamarca.\n","national_metadata_updated_date":"2021-07-15","national_data_updated_date":"2021-07-15","target_number":"17.2","goal_number":"17"},"8-1-1":{"data_non_statistical":false,"graph_title":"Number of companies that have a Common Good Balance Certificate","graph_type":"bar","indicator_name":"Anzahl der Unternehmen in Treptow-K\u00f6penick die \u00fcber ein g\u00fcltiges Testat einer Gemeinwohl-Bilanz verf\u00fcgen","indicator_number":"8.1.1","indicator_sort_order":"08-01-01","published":true,"reporting_status":"complete","national_geographical_coverage":"Treptow-K\u00f6penick","computation_units":"Absolute numbers","source_active_1":true,"source_organisation_1":"International Federation for the Economy for the Common Good e.V.","source_url_1":"https://web.ecogood.org/de/berlin-brandenburg/unternehmen-und-organisationen/","source_url_text_1":"https://web.ecogood.org/de/berlin-brandenburg/unternehmen-und-organisationen/","sdg_goal":"8","target_name":"Ma\u00dfnahme - Integration von Gemeinwohl- und Sozialunternehmertum in die bezirkliche Gr\u00fcndungsberatung","target_id":"8.1","page_content":"\nThe indicator shows how many companies in Treptow-K\u00f6penick have a valid certificate of a common good balance sheet in each year.\n","national_metadata_updated_date":"2021-08-20","national_data_updated_date":"2021-07-13","target_number":"8.1","goal_number":"8"},"4-3-1":{"data_non_statistical":false,"goal_meta_link":"https://unstats.un.org/sdgs/metadata/files/Metadata-04-03-01.pdf","goal_meta_link_text":"United Nations Sustainable Development Goals Metadata (PDF 210 KB)","graph_title":"Anzahl der Volkshochschul (VHS) Kurse zum Themenbereich Globales lernen, 'Bildung f\u00fcr nachhaltige Entwicklung' (BNE) und SDGs","graph_type":"line","indicator_number":"4.3.1","indicator_definition":"The percentage of youth and adults in a given age range (e.g. 15-24 years, 25-64 years, etc.) participating in formal or non-formal education or training in a given time period (e.g. last 12 months).","indicator_name":"Anzahl der Volkshochschul (VHS) Kurse zum Themenbereich Globales lernen, 'Bildung f\u00fcr nachhaltige Entwicklung' (BNE) und SDGs","indicator_sort_order":"04-03-01","published":true,"reporting_status":"notstarted","sdg_goal":"4","target_name":"Ma\u00dfnahme - Globales Lernen in der Volkshochschule (VHS)","target_id":"4.3","un_custodian_agency":"United Nations Education and Scientific Cultural Organisation - Institute of Statistics (UNESCO-UIS)","un_designated_tier":"2","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-04-15","national_data_updated_date":"2021-04-15","target_number":"4.3","goal_number":"4"},"5-3-1":{"data_non_statistical":false,"graph_title":"Anzahl der Projekte, Anlaufpunkte und Beratungsangebote f\u00fcr M\u00e4dchen und junge Frauen in Treptow-K\u00f6penick","graph_type":"bar","indicator_number":"5.3.1","indicator_name":"Anzahl der Projekte, Anlaufpunkte und Beratungsangebote f\u00fcr M\u00e4dchen und junge Frauen in Treptow-K\u00f6penick","indicator_sort_order":"05-03-01","published":true,"reporting_status":"complete","sdg_goal":"5","target_name":"Ma\u00dfnahme - Austauschrunden f\u00fcr M\u00e4dchen","target_id":"5.3","national_geographical_coverage":"Treptow-K\u00f6penick","computation_units":"Absolute numbers","indicator_definition":"Number of different facilities and projects for girls and young women in Treptow-K\u00f6penick","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Bezirksamt Treptow-K\u00f6penick","source_url_1":"https://www.berlin.de/ba-treptow-koepenick/politik-und-verwaltung/beauftragte/gleichstellung/artikel.11029.php","source_url_text_1":"Frauenprojekte in Treptow-K\u00f6penick","page_content":"\nThe indicator shows the number of different facilities and projects for girls and young women in Treptow-K\u00f6penick. <br>\nHere you can find more information on the individual offers:\n\n- <a href=\"https://www.berlin.de/ba-treptow-koepenick/politik-und-verwaltung/beauftragte/gleichstellung/artikel.30841.php\" target=\"_blank\" >Aktionsb\u00fcndnis \"Mehr M\u00e4dchen in MINT im Bezirk Treptow-K\u00f6penick\"</a>\n\n- <a href=\"https://www.migramentor.de/club-lise/\" target=\"_blank\" >Club Lise Berlin</a>\n\n- Collage e.V. \n\n- <a href=\"https://fez-berlin.de/\" target=\"_blank\" >FEZ-Berlin</a>\n\n- <a href=\"https://www.stiftung-spi.de/projekte/frauenprojekte-tk/\" target=\"_blank\" >Frauentreff an der Wuhlheide</a>\n\n- <a href=\"https://www.stephanus.org/stiftung/geschaeftsbereiche/geschaeftsbereich-migration-integration/frauenzentrum-treptow-koepenick/startseite/\" target=\"_blank\" >Frauenzentrum \u2013 Soziokulturelles Beratungs- und Begegnungszentrum f\u00fcr M\u00e4dchen und Frauen in Treptow-K\u00f6penick</a>\n\n- <a href=\"https://www2.informatik.hu-berlin.de/~gutsche/ideen-werkstatt/index.htm\" target=\"_blank\" >Institut f\u00fcr Informatik der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin \"Mehr Frauen in die Informatik\"</a>\n\n- <a href=\"https://www.tjfbg.de/ausserschulische-angebote/campus-kiezspindel/job-werkstatt-maedchen\" target=\"_blank\" >Jobwerkstatt f\u00fcr M\u00e4dchen</a>\n\n- <a href=\"http://www.kietzklub.de/\" target=\"_blank\" >Kietz-Klub K\u00f6penick \u2013 M\u00e4dchenarbeitskreis</a>\n\n- <a href=\"https://www.berlin.de/ba-treptow-koepenick/aktuelles/pressemitteilungen/2021/pressemitteilung.1141041.php\" target=\"_blank\" >M\u00e4dchenpreis - Bezirkseigener Wettbewerb in Treptow-K\u00f6penick</a>\n\n- <a href=\"http://schutzhuelle-frauentreff.de/\" target=\"_blank\" >Schutzh\u00fclle e.V.</a>\n\n- <a href=\"https://www.girls-day.de/Material/Girls-Day-Parcours/Technikparcours-fuer-Maedchen\" target=\"_blank\" >Technikparcours f\u00fcr M\u00e4dchen im Kompetenzzentrum Technik-Diversity-Chancengleichheit</a>\n\n<b>\n","national_metadata_updated_date":"2022-02-08","national_data_updated_date":"2022-02-09","target_number":"5.3","goal_number":"5"},"12-1-1":{"data_non_statistical":false,"graph_title":"Anzahl der Fortbildungen zu nachhaltiger und fairer Beschaffung pro Jahr","graph_type":"bar","indicator_number":"12.1.1","indicator_name":"Anzahl der Fortbildungen zu nachhaltiger und fairer Beschaffung pro Jahr","indicator_sort_order":"12-01-01","published":true,"reporting_status":"complete","sdg_goal":"12","target_name":"Ma\u00dfnahme - Regelm\u00e4\u00dfige Fortbildungen f\u00fcr Beschaffer*innen in \u00f6ffentlichen Einrichtungen","target_id":"12.1","page_content":"\nCurrently (as of January 2022), no training courses on sustainable and fair procurement have taken place.\n","national_metadata_updated_date":"2022-02-25","national_data_updated_date":"2022-02-25","target_number":"12.1","goal_number":"12"},"4-2-1":{"data_non_statistical":false,"graph_title":"Number of training courses per year","graph_type":"bar","indicator_number":"4.2.1","indicator_name":"Anzahl angebotener Fortbildungen zu 'Bildung f\u00fcr nachhaltige Entwicklung' (BNE) f\u00fcr das p\u00e4dagogische Personal an Schulen in Treptow-K\u00f6penick","indicator_sort_order":"04-02-01","published":true,"reporting_status":"complete","national_geographical_coverage":"Treptow-K\u00f6penick","computation_units":"Absolute Numbers","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Senatsverwaltung f\u00fcr Bildung, Jugend und Familie - Regionale Fortbildung Berlin","source_url_1":"www.fortbildung-regional.de","source_url_text_1":"www.fortbildung-regional.de","sdg_goal":"4","target_name":"Ma\u00dfnahme - Fortbildungen zu Bildung f\u00fcr nachhaltige Entwicklung (BNE) f\u00fcr das p\u00e4dagogische Personal an Schulen","target_id":"4.2","page_content":"\nThe indicator shows the training offered to the pedagogical staff at Berlin schools in the area of \"Education for Sustainable Development (ESD)\". The offers apply to all districts. \n","national_metadata_updated_date":"2022-02-21","national_data_updated_date":"2022-02-21","target_number":"4.2","goal_number":"4"},"9-1-2":{"data_non_statistical":false,"graph_title":"Stromverbrauch an Elektro-Lades\u00e4ulen","graph_type":"bar","indicator_number":"9.1.2","indicator_name":"Stromverbrauch an Elektro-Lades\u00e4ulen","indicator_sort_order":"09-01-02","published":true,"reporting_status":"complete","national_geographical_coverage":"Treptow-K\u00f6penick","computation_units":"MWh","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Energieatlas Berlin - Senatsverwaltung f\u00fcr Wirtschaft, Energie und Betriebe","source_url_1":"https://energieatlas.berlin.de/#","source_url_text_1":"https://energieatlas.berlin.de/#","sdg_goal":"9","target_name":"Ma\u00dfnahme - Innovatives Verkehrsinfrastrukturkonzept f\u00fcr den Bezirk nach Vorbild der Adlershofer Mobilit\u00e4tsstudie","target_id":"9.1","page_content":"\nThe indicator shows the electricity consumption at electric charging stations in the district of Treptow-K\u00f6penick in MWh.\n","national_metadata_updated_date":"2021-07-16","national_data_updated_date":"2021-07-16","target_number":"9.1","goal_number":"9"},"13-3-1":{"data_non_statistical":false,"graph_title":"CO2 Emissions in 1000 t","graph_type":"bar","indicator_number":"13.3.1","indicator_name":"CO2-Emissionen aus dem Endenergieverbrauch (Verursacherbilanz)","indicator_sort_order":"13-03-01","published":true,"reporting_status":"complete","national_geographical_coverage":"Treptow-K\u00f6penick","computation_units":"1000 t","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Amt f\u00fcr Statistik Berlin-Brandenburg - Energie- und CO\u2082-Bilanz in Berlin","source_url_1":"https://www.statistik-berlin-brandenburg.de/e-iv-4-j","source_url_text_1":"https://www.statistik-berlin-brandenburg.de/e-iv-4-j","sdg_goal":"13","target_name":"SDG-Indikator - CO2-Emissionen","target_id":"13.3","page_content":"\nThe indicator shows the CO2 emissions of the Treptow-K\u00f6penick district. <br>\nThe basis for the calculation is the energy and CO\u2082 balance (polluter balance) of the city of Berlin. The per capita emissions for each year were multiplied by Treptow-K\u00f6penick's population.\nThe data can thus only show an approximate picture, as they are not based on actual energy consumption in Treptow-K\u00f6penick. In addition, the polluter balance does not cover all areas. Emissions from energy conversion, for example, are not included.\n","national_metadata_updated_date":"2021-10-13","national_data_updated_date":"2021-10-13","target_number":"13.3","goal_number":"13"},"11-1-1":{"data_non_statistical":false,"graph_title":"Number of cargo bikes that can be borrowed free of charge","graph_type":"bar","indicator_number":"11.1.1","indicator_name":"Anzahl der kostenlos ausleihbaren Lastenr\u00e4der im Bezirk","indicator_sort_order":"11-01-01","published":true,"reporting_status":"complete","national_geographical_coverage":"Treptow-K\u00f6penick","computation_units":"Number of cargo bikes","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Allgemeiner Deutscher Fahrrad-Club Berlin e.V. - fLotte-Berlin","source_url_1":"https://flotte-berlin.de/lastenrad-ausleihen/standorte/bezirke/","source_url_text_1":"https://flotte-berlin.de/lastenrad-ausleihen/standorte/bezirke/","sdg_goal":"11","target_name":"Ma\u00dfnahme - Kostenloser Lastenradverleih in ganz Treptow- K\u00f6penick","target_id":"11.1","data_start_values":[{"field":"fLotte","value":"fLotte kommunal"},{"field":"fLotte","value":"fLotte nicht-kommunal"},{"field":"fLotte","value":"Gesamt"}],"page_content":"\nThe indicator shows the number of cargo bikes that can be borrowed free of charge through the ADFC project \"fLotte\" in the district of Treptow-K\u00f6penick. \nSome of the cargo bikes are provided by citizens, businesses and other committed individuals. Another part is financed by the program \"fLotte kommunal\" with funds from the Berlin Senate and the district offices. The Treptow-K\u00f6penick district office has been participating in the \"fLotte kommunal\" program since March 2020.\n","national_metadata_updated_date":"2021-09-07","national_data_updated_date":"2022-09-06","target_number":"11.1","goal_number":"11"},"5-1-1":{"data_non_statistical":false,"goal_meta_link":"http://unstats.un.org/sdgs/files/metadata-compilation/Metadata-Goal-5.pdf","goal_meta_link_text":"United Nations Sustainable Development Goals Metadata (pdf 634kB)","graph_title":"Anzahl der Schulen in die am Projekttag teilnehmen","graph_type":"line","indicator_number":"5.1.1","indicator_name":"Anzahl der Schulen in die am Projekttag teilnehmen","indicator_sort_order":"05-01-01","published":true,"reporting_status":"notstarted","sdg_goal":"5","target_name":"Ma\u00dfnahme - Boy\u2019s + Girl\u2019s Day als Projekttag an Schulen durchf\u00fchren","target_id":"5.1","un_custodian_agency":"UN Women,World Bank,OECD Development Centre","un_designated_tier":"3","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-04-15","national_data_updated_date":"2021-04-15","target_number":"5.1","goal_number":"5"},"17-3-1":{"data_non_statistical":false,"graph_title":"St\u00e4dtepartnerschaften","graph_type":"bar","indicator_number":"17.3.1","indicator_name":"St\u00e4dtepartnerschaften","indicator_sort_order":"17-03-01","published":true,"reporting_status":"complete","national_geographical_coverage":"Treptow-K\u00f6penick","computation_units":"Number of city partnerships","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Bezirksamt Treptow-K\u00f6penick","source_url_1":"https://www.berlin.de/europabeauftragte-treptow-koepenick/partnerstaedte/","source_url_text_1":"https://www.berlin.de/europabeauftragte-treptow-koepenick/partnerstaedte/","sdg_goal":"17","target_name":"SDG-Indikator - Partnerschaften mit L\u00e4ndern des globalen S\u00fcdens","target_id":"17.3","page_content":"\nThe indicator shows the number of city partnerships with countries in the global South. Treptow-K\u00f6penick's partner cities are Cajamarca in Peru (since 1998),\nSubotica in Serbia (since 2002) and Tepeba\u015f\u0131 in Turkey (since 2017).\n","national_metadata_updated_date":"2021-07-26","national_data_updated_date":"2021-07-26","target_number":"17.3","goal_number":"17"},"16-2-1":{"data_non_statistical":false,"graph_title":"Anzahl der interreligi\u00f6sen Veranstaltungen pro Jahr","graph_type":"bar","indicator_number":"16.2.1","indicator_name":"Anzahl der interreligi\u00f6sen Veranstaltungen pro Jahr","indicator_sort_order":"16-02-01","published":true,"reporting_status":"complete","national_geographical_coverage":"Treptow-K\u00f6penick","computation_units":"Absolute numbers","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Bezirksamt Treptow-K\u00f6penick","source_url_1":null,"source_url_text_1":null,"sdg_goal":"16","target_name":"Ma\u00dfnahme - Den interreligi\u00f6sen Dialog aufbauen durch Veranstaltungen wie Ausstellungen, Film- und Kochabende, Sprachcafes, interkulturelle G\u00e4rten, Repaircafes","target_id":"16.2","page_content":"\nThe indicator maps the number of interfaith events in the district. The figures come from the project \"Getting into action - Treptow-K\u00f6penick interreligious\" and are currently still to be understood as an approximate figure, as not all interreligious events are known to the district office. \n","national_metadata_updated_date":"2022-02-26","national_data_updated_date":"2022-02-25","target_number":"16.2","goal_number":"16"},"12-4-1":{"data_non_statistical":false,"graph_title":"Anzahl der Fairtrade Schulen in Treptow-K\u00f6penick","graph_type":"bar","indicator_number":"12.4.1","indicator_name":"Anzahl der Fairtrade Schulen in Treptow-K\u00f6penick","indicator_sort_order":"12-04-01","published":true,"reporting_status":"complete","national_geographical_coverage":"Treptow-K\u00f6penick","computation_units":"Status of certification","source_active_1":true,"source_organisation_1":"TransFair e.V. \u2013 Verein zur F\u00f6rderung des Fairen Handels in der Einen Welt","source_url_1":"https://www.fairtrade-schools.de/","source_url_text_1":"https://www.fairtrade-schools.de/","sdg_goal":"12","target_name":"SDG-Indikator - Fairtrade-Schools","target_id":"12.4","data_start_values":[{"field":"Status","value":"Fairtrade-School zertifiziert"},{"field":"Status","value":"In Bewerbung"},{"field":"Status","value":"Keine Bewerbung"}],"page_content":"\nThe indicator shows the number of schools in Treptow-K\u00f6penick that are certified as Fairtrade Schools.\n","national_metadata_updated_date":"2021-07-27","national_data_updated_date":"2021-07-15","target_number":"12.4","goal_number":"12"},"15-2-1":{"data_non_statistical":false,"graph_title":"Anzahl der Teilnahmen des Bezirks an Netzwerktreffen und Veranstaltungen des \u201eAkteursnetzwerk biologische Vielfalt\u201c pro Jahr","graph_type":"line","indicator_number":"15.2.1","indicator_name":"Anzahl der Teilnahmen des Bezirks an Netzwerktreffen und Veranstaltungen des \u201eAkteursnetzwerk biologische Vielfalt\u201c pro Jahr","indicator_sort_order":"15-02-01","published":true,"reporting_status":"complete","national_geographical_coverage":"Treptow-K\u00f6penick","computation_units":"Area in hectares","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Bezirksamt Treptow-K\u00f6penick","source_url_1":"https://www.berlin.de/sen/uvk/natur-und-gruen/biologische-vielfalt/netzwerk/","source_url_text_1":"https://www.berlin.de/sen/uvk/natur-und-gruen/biologische-vielfalt/netzwerk/","sdg_goal":"15","target_name":"Ma\u00dfnahme - Mehr Biodiversit\u00e4t in der Stadt","target_id":"15.2","page_content":"The district Treptow-K\u00f6penick is a member of a network dealing with biodiversity in Berlin (\"Akteursnetzwerk biologische Vielfalt\"). The indicator shows the number of network meetings per year in which the district participated.\nMore information about biodiversity in the city of Berlin can be found here:<br> \n<a href=\"https://www.berlin.de/sen/uvk/natur-und-gruen/biologische-vielfalt/\">https://www.berlin.de/sen/uvk/natur-und-gruen/biologische-vielfalt/</a>\n","national_metadata_updated_date":"2022-01-20","national_data_updated_date":"2022-01-20","target_number":"15.2","goal_number":"15"},"11-2-3":{"data_non_statistical":false,"graph_title":"Anzahl der Bienenv\u00f6lker im Bezirk","graph_type":"bar","indicator_number":"11.2.3","indicator_name":"Anzahl der Bienenv\u00f6lker im Bezirk","indicator_sort_order":"11-02-03","published":true,"reporting_status":"complete","national_geographical_coverage":"Treptow-K\u00f6penick","computation_units":"Absolute numbers","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Veterin\u00e4ramt Treptow-K\u00f6penick","source_geographical_coverage_1":"Treptow-K\u00f6penick","sdg_goal":"11","target_name":"Ma\u00dfnahme - Vorantreibung der Ern\u00e4hrungswende regional","target_id":"11.2","page_content":"\nThe indicator shows the number of bee colonies in the district Treptow-K\u00f6penick. \nA total of 240 beekeepers are registered, each taking care of an average of 4 colonies, i.e. a total of 960 bee colonies.\n","national_metadata_updated_date":"2021-09-28","national_data_updated_date":"2021-09-28","target_number":"11.2","goal_number":"11"},"11-2-1":{"data_non_statistical":false,"graph_title":"Number of pick-up points for CSA products","graph_type":"bar","indicator_number":"11.2.1","indicator_name":"Anzahl der Abholstellen f\u00fcr Produkte Solidarischer Landwirtschaft (SoLaWi)","indicator_sort_order":"11-02-01","published":true,"reporting_status":"complete","national_geographical_coverage":"Treptow-K\u00f6penick","computation_units":"Number of pick-up points","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Netzwerk Solidarische Landwirtschaft e.V.","source_url_1":"https://www.solidarische-landwirtschaft.org/solawis-finden/karte/#/","source_url_text_1":"https://www.solidarische-landwirtschaft.org/solawis-finden/karte/#/","source_geographical_coverage_1":"Treptow-K\u00f6penick","sdg_goal":"11","target_name":"Ma\u00dfnahme - Vorantreibung der Ern\u00e4hrungswende regional","target_id":"11.2","data_show_map":true,"page_content":"\nThe indicator shows the number of pick-up points in the neighborhoods of Treptow-K\u00f6penick for products from community-supported agriculture (CSA). <br>\nA spatial distribution of the pick-up points can be viewed under the \"Map\" tab. <br>\n\nIn community-supported agriculture, food is no longer sold on the open market, but directly through harvest shares. \nSpecifically, it is an association of farms with a group of private households. \nThe farms have more security and the consumers are part of a transparent economic cycle which is not only financed but also co-organized by them. <br>\n\nMore information can be found here: <a href=\"https://www.solidarische-landwirtschaft.org/startseite\">www.solidarische-landwirtschaft.org</a>\n","national_metadata_updated_date":"2022-01-19","national_data_updated_date":"2022-01-20","target_number":"11.2","goal_number":"11"},"13-2-2":{"data_non_statistical":false,"graph_title":"Number of cargo bikes that can be borrowed free of charge","graph_type":"bar","indicator_number":"13.2.2","indicator_name":"Anzahl der kostenlos ausleihbaren Lastenr\u00e4der im Bezirk","indicator_sort_order":"13-02-02","published":true,"reporting_status":"complete","national_geographical_coverage":"Treptow-K\u00f6penick","computation_units":"Number of cargo bikes","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Allgemeiner Deutscher Fahrrad-Club Berlin e.V. - fLotte-Berlin","source_url_1":"https://flotte-berlin.de/lastenrad-ausleihen/standorte/bezirke/","source_url_text_1":"https://flotte-berlin.de/lastenrad-ausleihen/standorte/bezirke/","sdg_goal":"13","target_name":"Ma\u00dfnahme - F\u00f6rderung des Radverkehrs im Bezirk","target_id":"13.2","data_start_values":[{"field":"fLotte","value":"fLotte kommunal"},{"field":"fLotte","value":"fLotte nicht-kommunal"},{"field":"fLotte","value":"Gesamt"}],"page_content":"\nThe indicator shows the number of cargo bikes that can be borrowed free of charge through the ADFC project \"fLotte\" in the district of Treptow-K\u00f6penick. \nSome of the cargo bikes are provided by citizens, businesses and other committed individuals. Another part is provided by the \nprogram \"fLotte kommunal\" with funds from the Berlin Senate and the district offices.\n","national_metadata_updated_date":"2021-07-17","national_data_updated_date":"2021-07-17","target_number":"13.2","goal_number":"13"},"7-1-1":{"data_non_statistical":false,"goal_meta_link_text":"United Nations Sustainable Development Goals Metadata (PDF 212 KB)","graph_title":"Noch zu definieren","graph_type":"line","indicator_number":"7.1.1","indicator_name":"Noch zu definieren","indicator_sort_order":"07-01-01","published":true,"reporting_status":"notstarted","sdg_goal":"7","target_name":"Ma\u00dfnahme - Nachhaltige Energiekonzepte in der Bauleitplanung festsetzen","target_id":"7.1","un_custodian_agency":"World Bank (WB)","un_designated_tier":"1","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-04-15","national_data_updated_date":"2021-04-15","target_number":"7.1","goal_number":"7"},"6-1-1":{"data_non_statistical":false,"graph_title":"Saprobie (organische Belastung) und Trophie (N\u00e4hrstoffbelastung) des M\u00fcggelsee","graph_type":"bar","indicator_number":"6.1.1","indicator_name":"Saprobie (organische Belastung) und Trophie (N\u00e4hrstoffbelastung) des M\u00fcggelsee","indicator_sort_order":"06-01-01","published":true,"reporting_status":"complete","national_geographical_coverage":"Treptow-K\u00f6penick","computation_units":"Condition classes","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Amt f\u00fcr Statistik Berlin-Brandenburg","source_url_1":"https://www.stadtentwicklung.berlin.de/planen/foren_initiativen/nachhaltige_stadtentwicklung/kernindikatoren_nachhaltige_entwicklung/index.shtml","source_url_text_1":"Kernindikatoren zur nachhaltigen Entwicklung Berlins","sdg_goal":"6","target_name":"Ma\u00dfnahme - \u00dcberpr\u00fcfung der Eintr\u00e4ge von Mikroplastik und anderen Schadstoffen in den Gew\u00e4ssern von Treptow-K\u00f6penick","target_id":"6.1","data_start_values":[{"field":"Zustand","value":"Saprobie"},{"field":"Zustand","value":"Trophie"}],"page_content":"\nThe indicator shows the saprobity (organic load) and trophicity (nutrient load) of the M\u00fcggelsee on the basis of 5 different condition classes. <br>\n<br>\nThe condition classes are: <br>\nbad = 5 <br>\nunsatisfactory = 4 <br>\nmoderate = 3 <br>\ngood = 2 <br>\nvery good = 1 <br>\n\nSaprobity represents a measure of the pollution of the lake with biodegradable organic matter; it is measured via indicator species of the invertebrate fauna. Trophism describes the nutrient load of the water and can be measured in lakes via phytoplankton. The data are taken from the data report of the \"Core Indicators for Sustainable Development in Berlin\".\n","national_metadata_updated_date":"2022-02-11","national_data_updated_date":"2022-01-19","target_number":"6.1","goal_number":"6"},"12-2-1":{"data_non_statistical":false,"graph_title":"Anzahl der Kirchengemeinden die Teil der Fairtrade Town Kampagne sind","graph_type":"bar","indicator_number":"12.2.1","indicator_name":"Anzahl der Kirchengemeinden die Teil der Fairtrade Town Kampagne sind","indicator_sort_order":"12-02-01","published":true,"reporting_status":"complete","national_geographical_coverage":"Treptow-K\u00f6penick","computation_units":"Status of certification","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Kommunale \u00d6kumene Treptow-K\u00f6penick","source_url_1":"https://www.kommunale-oekumene.de/","source_url_text_1":"https://www.kommunale-oekumene.de/","sdg_goal":"12","target_name":"Ma\u00dfnahme - \u00d6kofaire Beschaffung in Kirchengemeinden","target_id":"12.2","page_content":"\nThe indicator shows the number of parishes that are part of the Fairtrade Town campaign of the district Treptow-K\u00f6penick.\nTreptow-K\u00f6penick is officially Fairtrade Town since 12.01.2019.\nAfter a corresponding district council (BVV) resolution from 2015, a steering group was formed in 2017 to organize the campaign work. This steering group includes representatives from civil society, business, administration, politics and schools as well as church congregations.\n","national_metadata_updated_date":"2021-09-01","national_data_updated_date":"2022-02-25","target_number":"12.2","goal_number":"12"},"13-1-2":{"data_non_statistical":false,"graph_title":"Index Kommunaler Klimaschutz","graph_type":"bar","indicator_number":"13.1.2","indicator_name":"Index Kommunaler Klimaschutz","indicator_sort_order":"13-01-02","published":true,"reporting_status":"complete","national_geographical_coverage":"Treptow-K\u00f6penick","computation_units":"yes, no","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Bezirksamt Treptow-K\u00f6penick","source_url_1":null,"source_url_text_1":null,"sdg_goal":"13","target_name":"Ma\u00dfnahme - Kommunales Klimaschutzkonzept mit Klimaschutzmanager","target_id":"13.1","indicator_definition":"Proportion of implemented climate adaptation measures as a sum index of 10 dichotomous variables, based on a standardized questionnaire.","data_start_values":[{"field":"Antworten","value":"Nein"},{"field":"Antworten","value":"Ja"}],"page_content":"\nThe indicator shows the share of implemented climate protection measures as a sum index of 19 dichotomous variables, based on a standardized questionnaire (Peters et al., 2020). <br>\n\nIn 2021, the questions were answered as follows:\n\n1. Is there a political decision on municipal climate protection targets in your municipality? Answer: No <br>\n2. Has a climate protection concept been drawn up in your municipality? Answer: No <br>\n3. Does your municipality have personnel who are explicitly responsible for climate protection? Answer: Yes <br>\n4. Has a greenhouse gas/CO2 balance been calculated and updated at least once? Answer: No <br>\n5. Is there regular or institutionalized interdepartmental cooperation within the local government on climate protection? Answer: No <br>\n6. Is there staff exclusively responsible for energy management? Answer: Yes <br>\n7. Does your municipality have a cycling or walking officer? Answer: Yes <br>\n8. Are renewable energy sources used on municipal properties? Answer: Yes <br>\n9. Has your municipality conducted a systematic investigation to identify which of the municipal buildings could be considered for the use of (certain) renewable energies?  Answer: Yes <br>\n10. Is there a systematic investigation for the use of (certain) renewable energies for your entire municipality or region (beyond municipal properties)? Answer: No <br>\n11. Are there concrete targets for the use of renewable energies in your own properties? Answer: Yes <br>\n12. Are there concrete targets for the expansion of renewable energies for the entire municipality? Answer: No <br>\n13. Is climate-friendly procurement the rule in your municipality? Answer: No <br>\n14. Does your municipality make use of existing land use planning, urban planning or other regulatory competences in order to enforce regulations or stipulations in the sense of climate protection? Answer: Yes <br>\n15. Does your municipality provide information and sensitize citizens to climate protection and renewable energies? Answer: Yes <br>\n16. Are there one or more currently running municipal support programs for climate protection / energy for actors of the local society? Answer: Yes <br>\n17. Is your municipality a member of the Climate Alliance, the European Energy Award, the \"Covenant of Mayors for Climate & Energy\", a comparable association or is it a \"dena Energy Efficiency Municipality\"? (dena: German Energy Agency) Answer: Yes <br>\n18. Has your municipality received a climate protection award in the last 10 years? Answer: No <br>\n19. Does your municipality maintain an international municipal climate partnership? Answer: No\n\n","national_metadata_updated_date":"2022-01-19","national_data_updated_date":"2021-10-10","target_number":"13.1","goal_number":"13"},"11-5-1":{"data_non_statistical":false,"graph_title":"Sport-, Freizeit- und Erholungsfl\u00e4che in Treptow-K\u00f6penick","graph_type":"bar","indicator_number":"11.5.1","indicator_name":"Sport-, Freizeit- und Erholungsfl\u00e4che in Treptow-K\u00f6penick","indicator_sort_order":"11-05-01","published":true,"reporting_status":"complete","national_geographical_coverage":"Treptow-K\u00f6penick","computation_units":"Hectare","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Amt f\u00fcr Statistik Berlin-Brandenburg","source_url_1":"https://download.statistik-berlin-brandenburg.de/5d049da2bb07477e/9d3cc84a3528/SB_A05-03-00_2021j01_BE.pdf","source_url_text_1":"Statistischer Bericht A V 3 \u2013 j / 21 - Fl\u00e4chenerhebung nach Art der tats\u00e4chlichen Nutzung in Berlin","sdg_goal":"11","target_name":"SDG-Indikator - Naherholungsfl\u00e4chen","target_id":"11.5","data_start_values":[{"field":"Fl\u00e4che","value":"Siedlungsfl\u00e4che"},{"field":"Fl\u00e4che","value":"Wohnbaufl\u00e4che"},{"field":"Fl\u00e4che","value":"Industrie- und Gewerbefl\u00e4che"},{"field":"Fl\u00e4che","value":"Sport-, Freizeit- und Erholungsfl\u00e4che"}],"page_content":"\nThe indicator shows the sports, leisure and recreation areas in relation to other types of use of the settlement areas in the district.\nThe types of use of the settlement areas are distinguished between residential, industrial and commercial areas, as well as sports, leisure and recreation areas. \nThe total area of the district Treptow-K\u00f6penick is 16773 ha, of which a total of 5877 ha was used as settlement area in 2019. Not included in the settlement areas are traffic and water areas, as well as forests.\n","national_metadata_updated_date":"2022-09-06","national_data_updated_date":"2022-09-06","target_number":"11.5","goal_number":"11"},"3-3-2":{"data_non_statistical":false,"graph_title":"Air pollution - Limit values exceeded","graph_type":"line","indicator_number":"3.3.2.","indicator_name":"Grenzwert\u00fcberschreitungen Luftverschmutzung in Treptow-K\u00f6penick","indicator_sort_order":"03-03-02","published":true,"reporting_status":"complete","national_geographical_coverage":"Treptow-K\u00f6penick","computation_units":"Number of limit values exceeded","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Berliner Luftg\u00fctemessnetz","source_url_1":"https://luftdaten.berlin.de/exceed?year=2021","source_url_text_1":"https://luftdaten.berlin.de/exceed?year=2021","data_start_values":[{"field":"Luftg\u00fcte","value":"Feinstaub (PM10)"},{"field":"Luftg\u00fcte","value":"Ozon Stundenwerte"},{"field":"Luftg\u00fcte","value":"Ozon 8-Stundenwerte (gleitend)"}],"page_content":"\nThe indicator shows data from the Berlin air quality monitoring network at the Friedrichshagen monitoring station. The data shown here includes the measurements for fine particulate matter (PM10) (daily values) and ozone (hourly values and 8-hourly values on a sliding scale). <br>\n\nFine particulate matter (PM10) refers to those particles in the air that are smaller than 10 \u00b5m. Depending on the size of the particles and the depth of penetration into the human body, the health effects vary. These can be, for example, irritation of the mucous membranes and inflammation of the bronchial tubes, increased plaque formation in the blood vessels or increased tendency to thrombosis. <br>\n\nOzone is a molecule composed of three oxygen atoms which can lead to irritation of the respiratory tract and the eyes as well as to the promotion of respiratory diseases.\n","national_metadata_updated_date":"2022-02-08","national_data_updated_date":"2022-01-20","target_number":"3.3","goal_number":"3"},"8-5-1":{"data_non_statistical":false,"graph_title":"Gross Hourly Earnings and Gender Pay Gap in Berlin","graph_type":"bar","indicator_name":"Bruttostundenverdienste und Verdienstunterschiede zwischen Frauen und M\u00e4nnern (Gender Pay Gap unbereinigt)","indicator_number":"8.5.1","indicator_sort_order":"08-05-01","published":true,"reporting_status":"complete","national_geographical_coverage":"Berlin","computation_units":"Euro per hour","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Statistisches Bundesamt (Destatis)","source_url_1":"www.destatis.de","source_url_text_1":"www.destatis.de","sdg_goal":"8","target_name":"SDG-Indikator - Bruttostundenverdienste und Verdienstunterschied zwischen M\u00e4nnern und Frauen","target_id":"8.5","copyright":"dl-de/by-2-0 https://www.govdata.de/dl-de/by-2-0","data_start_values":[{"field":"Geschlecht","value":"M\u00e4nner"},{"field":"Geschlecht","value":"Frauen"},{"field":"Geschlecht","value":"Gender Pay Gap"}],"page_content":"\nThe indicator shows the gross hourly earnings of women and men and the unadjusted gender pay gap in Berlin. Exact data for Treptow-K\u00f6penick is unfortunately not available. The unadjusted gender pay gap is measured as the difference in average gross hourly earnings (excluding special payments) of women relative to average gross hourly earnings of men, without taking causal factors into account. All employees in Berlin were taken into account in the earnings structure survey.\n\n","national_metadata_updated_date":"2021-08-20","national_data_updated_date":"2021-08-20","target_number":"8.5","goal_number":"8"},"17-5-1":{"data_non_statistical":false,"goal_meta_link":"http://unstats.un.org/sdgs/files/metadata-compilation/Metadata-Goal-17.pdf","goal_meta_link_text":"United Nations Sustainable Development Goals Metadata (pdf 468kB)","graph_title":"Noch zu definieren","graph_type":"line","indicator_number":"17.5.1","indicator_name":"Noch zu definieren","indicator_sort_order":"17-05-01","published":true,"reporting_status":"notstarted","sdg_goal":"17","target_name":"SDG-Indikator - Weltl\u00e4den","target_id":"17.5","un_custodian_agency":"UNCTAD","un_designated_tier":"3","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-04-15","national_data_updated_date":"2021-04-15","target_number":"17.5","goal_number":"17"},"15-4-1":{"data_non_statistical":false,"graph_title":"Noch zu definieren","graph_type":"line","indicator_number":"15.4.1","indicator_name":"Noch zu definieren","indicator_sort_order":"15-04-01","published":true,"reporting_status":"notstarted","sdg_goal":"15","target_name":"SDG-Indikator - Biodiversit\u00e4t","target_id":"15.4","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2022-01-20","national_data_updated_date":"2022-01-20","target_number":"15.4","goal_number":"15"},"5-4-1":{"data_non_statistical":false,"graph_title":"Frauenanteil in den Leitungspositionen des h\u00f6heren Dienstes","graph_type":"line","indicator_number":"5.4.1","indicator_name":"Frauenanteil in den Leitungspositionen des h\u00f6heren Dienstes","indicator_sort_order":"05-04-01","published":true,"reporting_status":"complete","national_geographical_coverage":"Treptow-K\u00f6penick","computation_units":"Percentage","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Senatsverwaltung f\u00fcr Gesundheit, Pflege und Gleichstellung - Abteilung Frauen und Gleichstellung","source_url_1":"https://www.berlin.de/sen/frauen/recht/landesgleichstellungsgesetz/lgg-bericht/","source_url_text_1":"https://www.berlin.de/sen/frauen/recht/landesgleichstellungsgesetz/lgg-bericht/","sdg_goal":"5","target_name":"SDG-Indikator - Frauenanteil in Leitungspositionen der Kommunalverwaltung","target_id":"5.4","page_content":"\nThe indicator shows the proportion of women in senior management positions (office, service, other) in the district of Treptow-K\u00f6penick. Data are published every other year by the Senate Department of Health, Care and Equal Opportunity. The reports on the implementation of the State Equality Act can be found here: \n<a href=\"https://www.berlin.de/sen/frauen/recht/landesgleichstellungsgesetz/lgg-bericht\">https://www.berlin.de/sen/frauen/recht/landesgleichstellungsgesetz/lgg-bericht/</a>\n\n","national_metadata_updated_date":"2021-10-28","national_data_updated_date":"2021-08-24","target_number":"5.4","goal_number":"5"},"17-3-2":{"data_non_statistical":false,"graph_title":"Gemeindeprojekte und -partnerschaften","graph_type":"bar","indicator_number":"17.3.2","indicator_name":"Gemeindeprojekte und -partnerschaften","indicator_sort_order":"17-03-02","published":true,"reporting_status":"complete","national_geographical_coverage":"Treptow-K\u00f6penick","computation_units":"Number of projects and partnerships","source_active_1":true,"source_organisation_1":"\u00d6kumene Netzwerk im Nachhaltigkeitsprozess Treptow-K\u00f6penick e. V.","source_url_1":"https://www.kommunale-oekumene.de/broschuere/","source_url_text_1":"https://www.kommunale-oekumene.de/broschuere/","sdg_goal":"17","target_name":"SDG-Indikator - Partnerschaften mit L\u00e4ndern des globalen S\u00fcdens","target_id":"17.3","page_content":"\nThe indicator shows the number of parish projects and partnerships with countries of the global south in Treptow-K\u00f6penick.\n","national_metadata_updated_date":"2021-07-26","national_data_updated_date":"2021-07-26","target_number":"17.3","goal_number":"17"},"17-3-5":{"data_non_statistical":false,"graph_title":"Number of Fair Trade Shops","graph_type":"bar","indicator_number":"17.3.5","indicator_name":"Fairer Handel","indicator_sort_order":"17-03-05","published":true,"reporting_status":"complete","national_geographical_coverage":"Treptow-K\u00f6penick","computation_units":"Number of Fair Trade Shops","source_active_1":true,"source_organisation_1":"\u00d6kumene Netzwerk im Nachhaltigkeitsprozess Treptow-K\u00f6penick e. V.","source_url_1":"https://www.kommunale-oekumene.de/broschuere/","source_url_text_1":"https://www.kommunale-oekumene.de/broschuere/","sdg_goal":"17","target_name":"SDG-Indikator - Partnerschaften mit L\u00e4ndern des globalen S\u00fcdens","target_id":"17.3","page_content":"\nThe indicator shows the number of Fair Trade Shops in the district.\n","national_metadata_updated_date":"2021-07-26","national_data_updated_date":"2021-07-26","target_number":"17.3","goal_number":"17"},"10-4-1":{"data_non_statistical":false,"graph_title":"Gini-Koeffizient der \u00c4quivalenzeinkommen in Treptow-K\u00f6penick","graph_type":"line","indicator_number":"10.4.1","indicator_name":"Gini-Koeffizient der \u00c4quivalenzeinkommen in Treptow-K\u00f6penick","indicator_sort_order":"10-04-01","published":true,"reporting_status":"complete","national_geographical_coverage":"Treptow-K\u00f6penick","computation_units":"Gini coefficient","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Amt f\u00fcr Statistik Berlin-Brandenburg, Regionaler Sozialbericht","source_url_1":"https://www.statistischebibliothek.de/mir/receive/BBSerie_mods_00001126","source_url_text_1":"https://www.statistischebibliothek.de/mir/receive/BBSerie_mods_00001126","sdg_goal":"10","target_name":"SDG-Indikator - Gini-Koeffizient zur Einkommensverteilung","target_id":"10.4","page_content":"\nThe indicator shows the Gini coefficient of equivalent incomes in Treptow-K\u00f6penick. \nThe Gini coefficient is a measure of the equality or inequality of the distribution of equivalized incomes. \nA value of 0 means complete equality of income - everyone would earn the same amount. \nA value of 1, on the other hand, means maximum inequality, i.e. one person would receive the entire income.\n","national_metadata_updated_date":"2022-01-19","national_data_updated_date":"2022-01-21","target_number":"10.4","goal_number":"10"},"4-1-1":{"data_non_statistical":false,"graph_title":"Anzahl der Schulen in Treptow-K\u00f6penick die pro Jahr an der Lernkonferenz teilnehmen","graph_type":"bar","indicator_number":"4.1.1","indicator_name":"Anzahl der Schulen in Treptow-K\u00f6penick die pro Jahr an der Lernkonferenz teilnehmen","indicator_sort_order":"04-01-01","published":true,"reporting_status":"complete","national_geographical_coverage":"Treptow-K\u00f6penick","computation_units":"Absolute Numbers","source_active_1":true,"source_organisation_1":"My THEO e.V.","source_url_1":"https://www.mytheo.tv/","source_url_text_1":"https://www.mytheo.tv/","sdg_goal":"4","target_name":"Ma\u00dfnahme - Durchf\u00fchrung einer j\u00e4hrlichen Lernkonferenz unterst\u00fctzen","target_id":"4.1","page_content":"\nUnder the name [Theo Tintenklecks](https://www.mytheo.tv/), international educational programmes for primary schools have been taking place since 1996. Since 2016, the annual learning conferences have taken place as live events in Treptow-K\u00f6penick, initially at the FEZ (Astrid Lindgren Stage) and subsequently digitally due to the pandemic. The participating schools from Germany are live on site, the international schools are either digitally connected or have submitted contributions in advance. Each learning conference has a specific theme that the schools have dealt with in advance and for which they have prepared a contribution at the learning conference. A total of 17 schools (grades 1 to 4) from the Treptow-K\u00f6penick district have participated since 2003.\n","national_metadata_updated_date":"2022-02-28","national_data_updated_date":"2022-02-26","target_number":"4.1","goal_number":"4"},"13-1-1":{"data_non_statistical":false,"graph_title":"Stellenanteile f\u00fcr das Klimaschutzmanagement","graph_type":"line","indicator_number":"13.1.1","indicator_name":"Stellenanteile f\u00fcr das Klimaschutzmanagement","indicator_sort_order":"13-01-01","published":true,"reporting_status":"complete","national_geographical_coverage":"Treptow-K\u00f6penick","computation_units":"Full-time equivalent","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Bezirksamt Treptow-K\u00f6penick","source_url_1":null,"source_url_text_1":null,"sdg_goal":"13","target_name":"Ma\u00dfnahme - Kommunales Klimaschutzkonzept mit Klimaschutzmanager","target_id":"13.1","page_content":"\nThe indicator shows the number of positions (full-time equivalents) for climate protection management in the administration of the Treptow-K\u00f6penick district. Explicit climate protection management can strengthen the anchoring of climate protection in the municipal administration and stabilise municipal climate protection activities.\n","national_metadata_updated_date":"2022-02-21","national_data_updated_date":"2021-08-31","target_number":"13.1","goal_number":"13"},"5-5-1":{"data_non_statistical":false,"graph_title":"Frauenanteil in der Bezirksverordnetenversammlung (BVV) Treptow-K\u00f6penicks","graph_type":"bar","indicator_name":"Frauenanteil in der Bezirksverordnetenversammlung (BVV) Treptow-K\u00f6penicks","indicator_number":"5.5.1","indicator_sort_order":"05-05-01","published":true,"reporting_status":"complete","national_geographical_coverage":"Treptow-K\u00f6penick","graph_stacked_disaggregation":"Geschlecht","computation_units":"Number of seats","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Bezirksamt Treptow-K\u00f6penick","source_url_1":"https://www.berlin.de/ba-treptow-koepenick/politik-und-verwaltung/bezirksverordnetenversammlung/online/pa021.asp","source_url_text_1":"https://www.berlin.de/ba-treptow-koepenick/politik-und-verwaltung/bezirksverordnetenversammlung/online/pa021.asp","sdg_goal":"5","target_name":"SDG-Indikator - Frauenanteil in Stadtr\u00e4ten und Kreistagen","target_id":"5.5","data_start_values":[{"field":"Geschlecht","value":"M\u00e4nner"},{"field":"Geschlecht","value":"Frauen"}],"page_content":"\nThe indicator shows the number of seats held by women and men in the Treptow-K\u00f6penick District Assembly (BVV) (as of 1 January each year). \nIn 2021, only 33% of the BVV members were women.\n","national_metadata_updated_date":"2022-11-07","national_data_updated_date":"2021-08-21","target_number":"5.5","goal_number":"5"},"11-3-1":{"data_non_statistical":false,"graph_title":"Anzahl Baumscheibenpatinnen und -paten","graph_type":"bar","indicator_number":"11.3.1","indicator_name":"Anzahl Baumscheibenpatinnen und -paten","indicator_sort_order":"11-03-01","published":true,"reporting_status":"complete","national_geographical_coverage":"Treptow-K\u00f6penick","computation_units":"Absolute numbers","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Stra\u00dfen und Gr\u00fcnfl\u00e4chenamt Treptow-K\u00f6penick","sdg_goal":"11","target_name":"Ma\u00dfnahme - Parks, W\u00e4lder, Wiesen etc. pflegen und mitbewirtschaften","target_id":"11.3","page_content":"\nThe indicator shows the number of tree patrons in the district Treptow-K\u00f6penick. \nIn 2021, there were 81 officially approved tree patrons. Unfortunately, there are also many unapproved patronages which are therefore not recorded here.\n","national_metadata_updated_date":"2021-09-28","national_data_updated_date":"2021-09-28","target_number":"11.3","goal_number":"11"},"10-1-1":{"data_non_statistical":false,"goal_meta_link":"https://unstats.un.org/sdgs/metadata/files/Metadata-10-01-01.pdf","goal_meta_link_text":"United Nations Sustainable Development Goals Metadata (PDF 221 KB)","graph_title":"Anteil mehrsprachiger Informationsmaterialien","graph_type":"line","indicator_number":"10.1.1","indicator_name":"Anteil mehrsprachiger Informationsmaterialien","indicator_sort_order":"10-01-01","published":true,"reporting_status":"notstarted","sdg_goal":"10","target_name":"Ma\u00dfnahme - Mehrsprachigkeit in Informationsmaterialien und im Kundenkontakt im Bezirk und innerhalb des Bezirksamtes","target_id":"10.1","un_custodian_agency":"World Bank (WB)","un_designated_tier":2,"page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-04-15","national_data_updated_date":"2021-04-15","target_number":"10.1","goal_number":"10"},"8-2-1":{"data_non_statistical":false,"goal_meta_link":"https://unstats.un.org/sdgs/metadata/files/Metadata-08-02-01.pdf","goal_meta_link_text":"United Nations Sustainable Development Goals Metadata (PDF 384 KB)","graph_title":"Anzahl der Teilnehmenden am Mentoringprogramm","graph_type":"line","indicator_number":"8.2.1","indicator_name":"Anzahl der Teilnehmenden am Mentoringprogramm","indicator_sort_order":"08-02-01","published":true,"reporting_status":"notstarted","sdg_goal":"8","target_name":"Ma\u00dfnahme - Mentoringprogramm f\u00fcr Bewerbende mit Einwanderungsgeschichte vor Bewerbung im \u00f6ffentlichen Dienst","target_id":"8.2","un_custodian_agency":"International Labour Organization (ILO)","un_designated_tier":"1","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-04-15","national_data_updated_date":"2021-04-15","target_number":"8.2","goal_number":"8"},"17-3-4":{"data_non_statistical":false,"graph_title":"Weitere zivilgesellschaftliche Projekte","graph_type":"bar","indicator_number":"17.3.4","indicator_name":"Weitere zivilgesellschaftliche Projekte","indicator_sort_order":"17-03-04","published":true,"reporting_status":"complete","national_geographical_coverage":"Treptow-K\u00f6penick","computation_units":"Number of civil society projects","source_active_1":true,"source_organisation_1":"\u00d6kumene Netzwerk im Nachhaltigkeitsprozess Treptow-K\u00f6penick e. V.","source_url_1":"https://www.kommunale-oekumene.de/broschuere/","source_url_text_1":"https://www.kommunale-oekumene.de/broschuere/","sdg_goal":"17","target_name":"SDG-Indikator - Partnerschaften mit L\u00e4ndern des globalen S\u00fcdens","target_id":"17.3","page_content":"\nThe indicator shows the number of civil society projects of associations in Treptow-K\u00f6penick in countries of the global south.\nThe current civil society projects are located in Bangladesh, South Africa, Myanmar and Mozambique.\n","national_metadata_updated_date":"2021-07-26","national_data_updated_date":"2021-07-26","target_number":"17.3","goal_number":"17"},"3-3-1":{"data_non_statistical":false,"graph_title":"Air pollution in Treptow K\u00f6penick","graph_type":"bar","indicator_number":"3.3.1.","indicator_name":"Relative Luftbelastung in Treptow-K\u00f6penick (Umweltgerechtigkeit)","indicator_sort_order":"03-03-01","published":true,"reporting_status":"complete","national_geographical_coverage":"Treptow-K\u00f6penick","computation_units":"Number of planning areas","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Senatsverwaltung f\u00fcr Umwelt, Verkehr und Klimaschutz","source_url_1":"https://www.berlin.de/sen/uvk/umwelt/nachhaltigkeit/umweltgerechtigkeit/","source_url_text_1":"https://www.berlin.de/sen/uvk/umwelt/nachhaltigkeit/umweltgerechtigkeit/","data_start_values":[{"field":"Relative Luftbelastung","value":"Gering"},{"field":"Relative Luftbelastung","value":"Mittel"},{"field":"Relative Luftbelastung","value":"Hoch"}],"page_content":"\nThe indicator shows the relative air pollution in Treptow-K\u00f6penick, i.e. the number of low, medium and high polluted planning areas (PLR) in Treptow-K\u00f6penick compared to the planning areas of other districts in Berlin. <br>\n\nIn order to obtain an overall view of environmental pollution in connection with social justice in Berlin, the state of Berlin has implemented an [environmental justice monitoring](https://www.berlin.de/sen/uvk/umwelt/nachhaltigkeit/umweltgerechtigkeit/) system. The environmental justice monitoring evaluates existing data of different core indicators (e.g. noise pollution and air pollution) and aggregates these data on a neighborhood level, respectively on a total of 447 so called planning areas (PLR), whereas Treptow-K\u00f6penick is divided into 34 planning areas. <br>                   \n\nThe data basis for the air pollution of the planning areas (PLR) are the area-weighted annual mean values 2009 of the concentration of particulate matter (PM2.5) and nitrogen dioxide (NO2). Subsequently, the determined values were divided into three categories (low: 79 PLRs, medium: 259 PLRs, high: 109 PLRs). <br> \n\nThe districts are affected to varying degrees by relative air pollution. In Treptow-K\u00f6penick, 1 PLR is highly polluted, 21 PLRs are medium polluted and 12 PLRs are low polluted. <br> \n\nOverall, air pollution in Berlin increases from the periphery to the center. For PM2.5, the values in the least polluted PLR were 14.8 \u03bcg/m\u00b3 and in the most polluted PLR 18.4 \u03bcg/m\u00b3, which means that the benchmark value of 10 \u03bcg/m\u00b3 recommended by the World Health Organization (WHO) was exceeded in all PLRs in Berlin. For NO2, the values ranged from 11.3 to 27.3 \u03bcg/m\u00b3, which means that the WHO guideline value of 40 \u03bcg/m\u00b3 was not exceeded.\n","national_metadata_updated_date":"2022-02-21","national_data_updated_date":"2021-07-16","target_number":"3.3","goal_number":"3"},"10-2-1":{"data_non_statistical":false,"goal_meta_link":"https://unstats.un.org/sdgs/files/metadata-compilation/Metadata-Goal-10.pdf ","goal_meta_link_text":"United Nations Sustainable Development Goals Metadata (PDF 4.0 MB)","graph_title":"Anzahl der angebotenen Fortbildungen innerhalb der Verwaltung","graph_type":"line","indicator_number":"10.2.1","indicator_definition":"This indicator is a measure of relative income poverty at the national level. It measures how far individuals are from the median standard of living, approximating a measure of social exclusion. Persons living in relative poverty often experience many other forms of social and economic disadvantage through unemployment, poor housing, inadequate health care and barriers in accessing education and economic, social, political and cultural activities, which can result from social stigmatisation.","indicator_name":"Anzahl der angebotenen Fortbildungen innerhalb der Verwaltung","indicator_sort_order":"10-02-01","published":true,"reporting_status":"notstarted","sdg_goal":"10","target_name":"Ma\u00dfnahme - Diversit\u00e4tsorientierte Interkulturelle \u00d6ffnung","target_id":"10.2","un_custodian_agency":"United Nations Children's Fund (UNICEF) World Bank (WB)","un_designated_tier":"3","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-04-15","national_data_updated_date":"2021-04-15","target_number":"10.2","goal_number":"10"},"16-1-1":{"data_non_statistical":false,"graph_title":"Number of participatory events","graph_type":"bar","indicator_number":"16.1.1","indicator_name":"Anzahl der partizipativen Veranstaltungen zum Thema SDGs des Bezirksamts Treptow-K\u00f6penick pro Jahr","indicator_sort_order":"16-01-01","published":true,"reporting_status":"complete","national_geographical_coverage":"Treptow-K\u00f6penick","computation_units":"Absolute numbers","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Bezirksamt Treptow-K\u00f6penick","source_url_1":"https://www.berlin.de/ba-treptow-koepenick/ueber-den-bezirk/nachhaltigkeit/","source_url_text_1":"https://www.berlin.de/ba-treptow-koepenick/ueber-den-bezirk/nachhaltigkeit/","sdg_goal":"16","target_name":"Ma\u00dfnahme - Verbesserung der Partizipation zur Umsetzung der Sustainable Development Goals","target_id":"16.1","page_content":"\nThe indicator shows the number of participatory events on the topic of SDGs held by the Treptow-K\u00f6penick district office per year. This includes all workshops that were held as part of the development of the municipal sustainability strategy.\n","national_metadata_updated_date":"2022-02-26","national_data_updated_date":"2021-09-28","target_number":"16.1","goal_number":"16"}}